<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/tei-for-special-collections/consolidated-schema/refs/heads/main/releases/rng/manuscripts-catalogue.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/tei-for-special-collections/consolidated-schema/refs/heads/main/releases/rng/manuscripts-catalogue.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="manuscript_2584">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>P. 4</title>
            <funder>JISC</funder>
            <principal>Gillian Evison</principal>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Cambridge University Library</publisher>
            <date calendar="#Gregorian">[Date when first made available]</date>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>Department of Near and Middle Eastern Collections</addrLine>
                  <addrLine>Cambridge University Library</addrLine>
                  <street>West Road</street>
                  <settlement>Cambridge</settlement>
                  <postCode>CB3 9DR</postCode>
                  <addrLine>
                     <ref target="http://www.lib.cam.ac.uk/deptserv/neareastern/">Cambridge University Library</ref>
                  </addrLine>
                  <addrLine>
                     <email>near_eastern@lib.cam.ac.uk</email>
                  </addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <idno>OCIMCO</idno>
            <idno type="msID">P_4</idno>
            <idno type="catalogue">Fihrist</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="P_4" xml:lang="en">
               <msIdentifier>
                  <country>United Kingdom</country>
                  <region type="county">Cambridgeshire</region>
                  <settlement>Cambridge</settlement>
                  <institution>Cambridge University</institution>
                  <repository>University Library</repository>
                  <collection>E. G. Browne Collection</collection>
                  <idno>P. 4</idno>
                  <altIdentifier change="#ai-catalogue">
                     <idno>P. 4 (8)</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary change="#ai-catalogue">
                     <p>مقالة فى خلق الانسان لابى الحسن سعيد بن هبة الله</p>
                     <p>A fine old eleventh century MS. of a very rare, if not unique, work on Mid- <lb/> wifery, Embryology, Diseases of Children and Psychology, entitled Magala fí <lb/> Khalqi'l-Insán ("Discourse on the Creation, or Nature, of Man") by Abu'l-Hasan <lb/> Sa'id ibn Hibati'lláh ibni'l-Hasan at-Tabib (b. 436/1045. d. 495/1101), who was <lb/> Court Physician to the Caliph al-Muqtadi. See Ibn Abi Usaybi'a, vol. 1, pp. 254-255- <lb/> This MS., bought from the late Hájjí 'Abdu'l-Majid Belshah in January, 1920, <lb/> was transcribed before Şafar, 489/Feb., 1096, when a copy was made from it by <lb/> a certain Muhammad ibnu'l-Husayn...ash Shaybáni for his own use. It comprises <lb/> 126 ff. of 18.7 x 14'c. and 18 or 19 ll., written in an ancient but rather cursive naskh <lb/> with rubrications. It has been collated throughout (als ) and contains numerous <lb/> marginal notes and emendations.</p>
                     <p>The Preface and Table of Contents of the fifty chapters which compose the <lb/> work are as follows:</p>
                     <p>قال</p>
                     <p>بسم الله الرحمن الرحيم وبه أستعين</p>
                     <p>الشيخ. الجليل ابو الحسن سعيد بن هبة الله بن الحسن الطبيب الحمد لله الذي له في <lb/> كل ما تأملته العيون وتفكّرتُ منه العقول دليل يدلّ على حكمته وشاهد يشهد بتدبيره وعنايته <lb/> فضل الانسان على ساير مخلوقاته بعقله وجعل له فى العلوم مراتب مختلفة بحسب استنارته <lb/> في علومه فبقدر شرف العلوم ومنافعها يجب العناية بها وعلى قدر الاجتهاد فيها يكون الاجتناء من <lb/> ثمرها ولما كانت العوائق العالمية والحاجات البدنية قاطعة لكثير ممّن يتطلّب الفضائل ويهواها <lb/> صار ميلهم فى مطالبهم الى المعانى المختصرة لا الى المكرّرة منها والمطوّلة فلهذا توخيتُ في هذه <lb/> المقالة الايجاز حاكياً فيما اوردت فيها اقاويل القدماء واختلاف الفضلاً، ومن الله استمد التوفيق <lb/> فيما قصدته والعون على ما نويته من الغلط والذلل و هو يسلم] و يحرس من الخطر والخلل</p>
                     <p>بمنه ورحمته</p>
                     <p>و عدد ابواب هذه المقالة خمسون باباً والله المعين في جميع الا[حوال] <lb/> الباب الاول ( ٢. فى العلة التى من اجلها جعلت الطبيعة نوع الانسان مقسوما بالذكر والانثى <lb/> الباب الثاني (6) (1) فى صفة آلات التناسل واولاها فى هيئة القضيب</p>
                     <p>الباب الثالث (7) (1) فى صفة الانثيين واوعية المنى</p>
                     <p>الباب الرابع (8) (1) فى هيئة الرحم وعدد النقار الموجودة فيه وعدد الأرحام <lb/> الباب الخامس (10) (1) فی اختلاف آراء القدماء في علّة كون الذكور والاناث</p>
                     <p>ود</p>
                     <p>الباب السادس (11) (1) في منافع الجماع للبدن <lb/> الباب السابع (31) (1) في ذكر الوقت الموافق اللجماع <lb/> الباب الثامن (113) في مضار الجماع للبدن</p>
                     <p>الباب التاسع (15) (1) فى ذكر الاسباب المانعة للباه <lb/> الباب العاشر (16) (f) فى العلامات الدالة على صنف صنف من هذه الاصناف <lb/> الباب الحادى عشر (16) (f) فى مداواة صنف صنف من هذه الاصناف <lb/> الباب الثاني عشر (17) ... في ذكر الأغذية المفردة والمؤلفة الزايدة في الباه ، <lb/> لباب الثالث عشر (19) (1) فى ذكر الأدوية المفردة والمركبة وذكر المسوح والحقن الزايدة في</p>
                     <p>الباه ،</p>
                     <p>الباب الرابع عشر (24 ) فى علاج من ضعف من كثرة الباه وفى ذكر الاشياء التي تمنع من <lb/> كثرة خروج المنى وسيلانه وفى مداواة سرعة الانزال وفى الرعدة التي تصيب الانسان عند الجماع <lb/> وبعد الجماع وفى مداواة الانعاظ،</p>
                     <p>الباب الخامس عشر (26) .f في ذكر الاسباب التي تقطع الباه ،</p>
                     <p>الباب السادس عشر (26) فى تدبير البكر عند الاقتضاض وفى ذكر الاشياء التي تعين على <lb/> الحبل وتعديد الأسباب التي تمنع منه، <lb/> الباب السابع عشر (2) (1) فى ذكر العلامات الدالة على الحبل وفى ذكر الفروق التي يميز بها <lb/> بين الحبل بالذكر والحبل بالانثى <lb/> الباب الثامن عشر (31) (1) فى ذكر الأدوية التى تسقط الطفل قبل أن يعظم وفي الأدوية التي <lb/> تمنع من الحبل</p>
                     <p>الباب التاسع عشر (34) (f) فى ذكر آراء القدماء فيما منه يتكوّن الجنين <lb/> الباب العشرون (135) فى ذكر احوال النطقتين عند حصولهما في الرحم <lb/> الباب الحادى والعشرون (36) (1) فى ذكر خلقة الجنين</p>
                     <p>الباب الثانى والعشرون (39) (f) فى علة استدارة الرأس وما فيه من الدلايل وانفصال اطراف <lb/> الجنين</p>
                     <p>الباب الثالث والعشرون (40) (1) في ذكر منافع الشعر والأظفار والأسنان، <lb/> الباب الرابع والعشرون (42)f) فى ذكر الخلاف الذى بين القدماء في أوّل ما يتكون من [عضو]</p>
                     <p>الجنين</p>
                     <p>الباب الخامس والعشرون (43) (f) فى ذكر الاوقات التى يستكمل فيها الجنين</p>
                     <p>الباب السادس والعشرون (145) فى تدبير الحامل وحفظ الجنين</p>
                     <p>النفساء الباب السابع والعشرون (55) (f) فى تسهيل الولادة وتدبير</p>
                     <p>الباب الثامن والعشرون (163) فى تعديد الاشياء التي تعسر لأجلها الولادة <lb/> الباب التاسع والعشرون (f64 في ذكر العلة التى من اجلها صار المولود لثمانية أشهر لا يعيش <lb/> الباب الثلثون (68) (1) فى تدبير الطفل حين يولد وفى ذكر الآفات العارضة له بعد خروجه <lb/> الباب الحادى والثلثون (70) ( في علة شبه المولودين بالذين أولدوهم ولا شبههم وفي ذكر</p>
                     <p>التشويهات وفى علة زيادة الاعضاء ونقصانها وفى علة كبر المولود وصغره واختلاف الوان البدن</p>
                     <p>وجعودة الشعر وسباطته ،</p>
                     <p>الباب الثاني والثلثون (100) في علاج الأمراض العارضة للأطفال</p>
                     <p>الباب الثالث والثلثون (183) فى اختيار الظير واعتبار اللبن وفى ذكر الاشياء التي تدر اللبن <lb/> وتزيده وما ينقصه ويقطعه</p>
                     <p>الباب الرابع والثلثون (15) في تربية الاطفال</p>
                     <p>الباب الخامس والثلثون (92) (1) فى علة شباب الانسان وشيبه</p>
                     <p>الباب السادس والثلثون (95) (1) فى العلّة الموجبة لانتصاب قامة الانسان من دون ساير الحيوانات <lb/> وفي ذكر العلة التى من اجلها صار العمر الطبيعى للانسان مائة وعشرين سنة <lb/> الباب السابع والثلثون (97) (F) في عدد القوى المدبّرة للانسان وفى ذكر الفوائد المقترنة بكل</p>
                     <p>واحدة منها</p>
                     <p>الباب الثامن والثلثون ( 100 ) في ذكر الجهة التي صدرت عنها كل واحدة من هذه النفوس، <lb/> الباب التاسع والثلثون (103) (1) فى ذكر الخلاف بين القدماء في اخلاق النفس ولاى القوى</p>
                     <p>يتبع</p>
                     <p>الباب الأربعون (107 (f) فى تحقيق الكلام فى العقل الهيولانى الموجود في الانسان <lb/> الباب الحادى والاربعون ( 10 ) فى ذكر الخلافات الموجودة بين القدماء في مسكن القوة</p>
                     <p>الفكرية</p>
                     <p>الباب الثاني والاربعون (110) (1) فى جوهر العقل الهيولانى وهل هو مُحْدَتْ او قديم <lb/> الباب الثالث والاربعون (11) .f في ذكر مراتب العقل الانساني</p>
                     <p>الباب الرابع والاربعون (113) (f) فى ذكر مذاهب الفلاسفة في علم العقل للمعقولات <lb/> الباب الخامس والاربعون (114) (1) فى السؤال عن وجود الشخص وفساده وأيهما اشرف <lb/> الباب السادس والابعون (118) فى الفرق بين الروح والنفس،</p>
                     <p>الباب السابع والاربعون (1120) in the data Jair tShel entic of cadre b ohernia 
STAIn amma t language 
                            
                            هذه الهيولى <lb/> الكثيفة وذكر الشكوك الطارية على بقائه بعد المفارقة ،</p>
                     <p>الباب الثامن والاربعون (1219) (f) فى ذكر احوال الصور الحاصلة فى العقل الانساني وهل يبطل <lb/> منه عند المفارقة لهذا الجسم أم يبقاء</p>
                     <p>الباب التاسع والاربعون (124) (1) فى اللذة التى يصل اليها العقل الهيولاني بعد المفارقة، <lb/> الباب الخمسون (125) في ذكر آراء القدماء في التناسخ اعنى عود النفس التي كانت في <lb/> بعض الأشخاص الى شخص آخر وفى ايراد الشكّ الطار المفسد لهذا الاعتقاد</p>
                     <p>The order of the chapters in the text does not entirely agree with that in the <lb/> Table of Contents. Such disagreement is indicated in the margin by such words as</p>
                     <p>opposite the title of Ch. XXX, which really belongs to لأنه التاسع والعشرون</p>
                     <p>Ch. XXIX.</p>
                  </summary>
                  <msItem xml:id="P_4-item1">
                     <author key="person_306337405"
                             ref="http://viaf.org/viaf/306337405/"
                             change="#ids-cleanup">
                        <persName xml:lang="ar-Latn-x-lc" type="standard">Saʻīd ibn Hibat Allāh ibn al-Ḥusayn, 1004-1101</persName>
                        <persName xml:lang="ar">سعيد بن هبة الله بن حسن <addName xml:lang="ar" type="laqab">الطبيب</addName>
                           <addName xml:lang="ar" type="kunyah">ابو الحسن</addName>
                        </persName>
                     </author>
                     <title xml:lang="ar-Latn-x-lc" key="work_1809">Maqālah fī khalq al-insān li-Abī al-Ḥasan Saʻīd ibn Hibat Allāh</title>
                     <title xml:lang="ar" key="work_1809">مقالة في خلق الانسان لابي الحسن سعيد بن هبة الله</title>
                     <incipit xml:lang="ar"/>
                     <explicit xml:lang="ar" defective="true"/>
                     <note>
                        <foreign xml:lang="ar"/>
                     </note>
                     <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc change="#ai-catalogue">
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="paper">
                        <support>Paper</support>
                        <extent>Ff. 126<dimensions unit="cm">
                              <height>18.7</height>
                              <width>14</width>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout>
                           <p>18 or 19 lines</p>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote script="naskh">Ancient but rather cursive naskh with rubrications</handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin change="#fix-dates">
                     <origDate notAfter="1097" calendar="#Hijri-qamari">Before 489</origDate>
                     <origDate calendar="#Gregorian" notAfter="1096">Before 1096</origDate>
                  </origin>
                  <provenance change="#ai-catalogue">This MS., bought from the late <persName key="person_f7815" role="fmo">Hájjí 'Abdu'l-Majid Belshah</persName> in January, 1920</provenance>
                  <acquisition>Bequest of <persName xml:lang="en"
                               type="standard"
                               key="person_29651479"
                               ref="http://viaf.org/viaf/29651479/"
                               role="fmo"
                               change="#role-assignment">E. G. Browne</persName>.</acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source> Summary, physical description and provenance copied from <ref target="https://cudl.lib.cam.ac.uk/view/PR-A-00233-00004/1">R. A.
            Nicholson: <hi rend="italic">A descriptive catalogue of the Oriental MSS belonging to the late E.G.
            Browne</hi>. Cambridge, 1932</ref>.</source>
                     </recordHist>
                     <availability status="restricted">
                        <p>Entry to read in the Library is permitted only on presentation of a valid reader's card for admissions procedures contact <ref target="http://www.lib.cam.ac.uk/cgi-bin/eligibility.cgi/">Cambridge University Library Admissions</ref>). Contact <email>near_eastern@lib.cam.ac.uk</email> for further information on the availability of this manuscript</p>
                     </availability>
                  </adminInfo>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="LCSH">
               <bibl>
                  <ref target="http://id.loc.gov/authorities/about.html#lcsh">Library of Congress Subject Headings</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#LCSH">
               <list>
                  <item>
                     <term key="subject_sh85083116"
                           target="http://id.loc.gov/authorities/sh85083116#concept">Medicine, Arab</term>
                  </item>
                  <item>
                     <term key="subject_sh85042722"
                           target="http://id.loc.gov/authorities/sh85042722#concept">Embryology</term>
                  </item>
                  <item>
                     <term key="subject_sh85023434"
                           target="http://id.loc.gov/authorities/sh85023434#concept">Children--Diseases</term>
                  </item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2025" xml:id="check-ai"><persName>Syed Gillani</persName></change>
         <change when="2025-06-04" xml:id="ai-catalogue">Values generated from legacy catalogue using a combination of AI and manual editing.</change>
         <change when="2020-07-06" xml:id="role-assignment">
            <persName>Julian Cook</persName> Assigned role(s) to every person having an id (Fihrist data cleanup project).
		</change>
         <change when="2020-07-06" xml:id="ids-cleanup">
            <persName>Julian Cook</persName> Changed person and work ids (Fihrist data cleanup project).
		</change>
         <change when="2018-06-08">
            <persName>Andrew Morrison</persName> Updated key attributes using <ref target="https://github.com/bodleian/fihrist-mss/tree/master/processing/conversion_scripts/update-keys.xsl">update-keys.xsl</ref>
         </change>
         <change when="2018-03-15" xml:id="add-summary">
            <persName>Andrew Morrison</persName> Added summary using <ref target="https://github.com/bodleian/fihrist-mss/tree/master/processing/conversion_scripts/add-summaries.xsl">add-summaries.xsl</ref>
         </change>
         <change when="2018-03-02" xml:id="fix-dates">
            <persName>Andrew Morrison</persName> Added or modified attributes in origDate elements using <ref target="https://github.com/bodleian/fihrist-mss/tree/master/processing/conversion_scripts/fix-dates.xsl">fix-dates.xsl</ref>
         </change>
         <change when="2017-11-07">
            <persName>James Cummings</persName> Up-converted the markup using <ref target="https://github.com/bodleian/fihrist-mss/tree/master/processing/convertFihrist2Bodley.xsl">https://github.com/bodleian/fihrist-mss/tree/master/processing/convertFihrist2Bodley.xsl</ref>
         </change>
         <change when="2010-08-11">
            <persName>Ignacio Sanchez</persName>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p><!--Body paragraph provided for validation and future transcription--></p>
      </body>
   </text>
</TEI>
