<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="manuscript_13070">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>ONLINE CATALOGUE OF THE PERSIAN AND ARABIC MANUSCRIPTS IN THE FERDOWSI LIBRARY, WADHAM COLLEGE, UNIVERSITY OF OXFORD (MINASIAN COLLECTION)</title>
                <funder>Wadham College (University of Oxford)</funder>
                <principal>Ali Mir-Ansari</principal>
                <editor>Mohammad Emami</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Wadham College (University of Oxford)</publisher>
                <date calendar="#Gregorian">2019-02-04</date>
                <pubPlace>
                    <address>
                <addrLine>The Ferdowsi Library</addrLine>
                <addrLine>Wadham College</addrLine>
                <addrLine>University of Oxford</addrLine>
                <street>Parks Road</street>
                <settlement>Oxford</settlement>
                <postCode>OX1 3PN</postCode>
                        <addrLine><ref target="http://www.wadham.ox.ac.uk/about-wadham/library/persian-studies-section">The Ferdowsi Library</ref></addrLine>
                <addrLine><email>persian.library@wadham.ox.ac.uk</email></addrLine>
                </address>
                </pubPlace>
                <idno>ukoxuwc</idno>
                <idno type="msID">WadhMinasian_252</idno>
                <idno type="catalogue">Fihrist</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:id="WadhMinasian_252" xml:lang="en">
                    <msIdentifier>
                        <country>United Kingdom</country>
                        <region type="county">Oxfordshire</region>
                        <settlement>Oxford</settlement>
                        <institution>Wadham College (University of Oxford)</institution>
                        <repository>The Ferdowsi Library</repository>
                        <collection type="main">Oriental Manuscripts Minasian Collection</collection>
                        <idno>Wadh.Minasian 252</idno>
                        <altIdentifier type="internal">
                            <idno>Collection 28</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="partial">
                            <idno>127</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="partial">
                            <idno>262</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="partial">
                            <idno>639</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="partial">
                            <idno>766</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>A collection of 4 books on medicine, gemology and agriculture.
                            </summary>
                        <msItem xml:id="WadhMinasian_252-item1">
                            <locus from="1b" to="22b">ff. 1b-22b</locus>
                            <textLang mainLang="per">Persian</textLang>
                            <note type="content-genre">Medicine</note>                            
                            <title xml:lang="eng">[On medicine]</title>
                            <author>Unknown</author>
                            <note>This is a short treatise on medical science whose title and author remains unknown due to defective incipit and explicit. 
                                The treatise includes an introduction and six articles.     
                            </note>
                            <incipit xml:lang="per">بسمله، حمدله، اما بعد این کتاب مشتمل است بر مقدمه و شش مقاله. مقدمه بدان که تعریف علم طب بسیارست چنانکه حضرت رسول صلی الله فرموده العلم علمان…
                                
                            </incipit>
                            <explicit xml:lang="per">… و گاه باشد حبس بول کند و بول اندک آید و نفس تنگ شود و احوال او با احوال اختناق رحم ماند.
                                </explicit>
                            <listBibl>
                                <head>Sequence Number in the Persian Catalogue:</head>
                                <bibl>FAW 127</bibl>
                            </listBibl>
                        </msItem>
                        <msItem xml:id="WadhMinasian_252-item2">
                            <locus from="24b" to="32b">ff. 24b-32b</locus>
                            <textLang mainLang="per">Persian</textLang>
                            <note type="content-genre">Gemology</note>
                            <title xml:lang="per-Latn-x-lc" key="">Javāhir-i niqāb bi-khaṭāb-i mustaṭāb</title>
                            <title xml:lang="per" key="">جواهر نقاب بخطاب مستطاب</title>
                            <author>Anonymous</author>
                            <note>
                                This is a work on describing and understanding gemstones and colours. The author and the time of its creation remain unknown. It has 42 parts and 140 chapters.
                                No other copy of this work was found in other catalogues. Unfortunately, many folios are missing from the copy and the major part of it is destroyed.   
                            </note>
                            <incipit xml:lang="per">
                                بسمله، حمدله،… مخفی نماند که در عرصهٔ عالم از هنر لطیفتر بضاعتی نیست و ثمرهٔ شجرهٔ هنر دولتست… چون این ضعیف خاکسار در جمیع فنون سعی بلیغ برده و
                                از هر خرمنی خوشه بدست آورده و در خدمت بسی استادان طریقت خدمت سپرده و انواع هنر مشاهده نموده و آزموده و مدتها بر آن بوده که تحفه چند ستوده در قلم آورده
                                تا هر که در آن سعی نماید و چنانکه شرایط آنست بعمل آورد باتمام رساند… امّا این کتاب جواهر نقاب بخطاب مستطاب مجموعهٔ از صنایع نام کردم… این مجموعه صد و شصت
                                هنرست که هر یک در ذات خود بی‌نظیر و پسندیده و برگزیده در چهل و دو باب تقسیم شده در یکصد و چهل فصل… باب اوّل در ساختن مروارید… باب دوم در ساختن لعل و یاقوت…
                                باب سیوم اندر جلی دادن مروارید… باب چهارم اندر حلّ کردن زرّ… باب پنجم در ساختن زمرّد… باب ششم در ساختن فیروزه و الماس… باب هفتم در رنگ کردن عاج… باب هشتم اندر تلویح بلور…
                                باب نهم اندر رنگهای فرنگی… باب دهم در ساختن تیغهاء فرنگی… باب یازدهم اندر ساختن تیغ و پیکان و سرنیزه… باب دوازدهم در آب دادن تیغ و کارد… باب سیزدهم در رنگ کردن بلور… باب چهاردهم در عمل ساختن مینای هفت رنگ…
                                باب پانزدهم اندر ساختن خضاب هفت رنگ… باب شانزدهم در پختن شنگرف رومی و شنگرف رمانی زاولی و شنگرف مصفا و شنگرف قبرسی و فرنگی و فارسی… باب هفدهم در رنگ کردن کاغذ قدیم و جدید…
                                باب هشدهم در آن هفت نوع زنگار است… باب نوزدهم در ساختن لاجورد… باب بیستم در شنگرف بکار بردن جهه نقّاشی… باب بیست و یکم در ساختن جهت شنگرف پختن… باب بیست و دوم در رنگ کردن ظرفها…
                                باب بیست و سوم در حلّ کردن نقره و مس و فولاد و سرب و قلع و زرنیخ… باب بیست و چهارم در کشتن سیم و زر و مس و فولاد و ابرک که آنرا طلق گویند… باب بیست و پنجم در ساختن نکینه…
                                باب بیست و ششم حکمت در ساختن روغن اسکندری… باب بیست و هفتم در ساختن کوتکه… باب بیست و هشتم در عمل سفیداج… باب بیستم و نهم در صنعت نخلبندی… باب سی‌ام در صنعت حلیه الکتاب و روغن برداشتن از کاغذ…
                                باب سی و یکم در صنعت الکتاب که چون بنویسند پیدا نباشد… باب سی و دویم در صنعت دستهای کارد ساختن لاجوردی… باب سی و سیوم در عجایبهایی که اهل زرق نمایند… باب سی و چهارم در عمل سریشم‌ریزی… باب سی و پنجم در صنعت داروی…
                                باب سی و ششم در ساختن نارنج سخن‌گو… باب سی و هفتم در ساختن برنج دمشقی… باب سی و هشتم در رنگ کردن یاقوت سفید… باب سی و نهم در صنعت خط نوشتن بر عقیق… باب چهلم در صنعت آنکه از هر چه بر جامه بچکد… بآسانی ازو دور کنند…
                                باب چهل و یکم در رنگ کردن و دراز کردن موی… باب چهل و دوم در آتشبازیها…
                            </incipit>
                            <explicit xml:lang="per" defective="true">
                                …باب سیوم در جلی دادن مروارید که برنگ قدیم باز رود و نورانی گردد و آن چهار نوعست. فصل اوّل در نوعی که مروارید نو شود و 
                                قیمت او زیاد گردد بیارند انبوتی و بکوبند و سوراخ مروارید… بگیرند و بعد از…                                                            
                            </explicit>
                            <listBibl>
                                <head>Sequence Number in the Persian Catalogue:</head>
                                <bibl>FAW 262</bibl>
                            </listBibl>
                            <note>No other copy can be found in any existing catalogue. It seems that the copy is unique.</note>
                        </msItem>
                        <msItem xml:id="WadhMinasian_252-item3">
                            <locus from="33b" to="86b">ff. 33b-86b</locus>
                            <textLang mainLang="per">Persian</textLang>
                            <note type="content-genre">Agriculture</note>
                            <title xml:lang="per-Latn-x-lc" type="main" key="">Kitāb-i Falāḥat</title>
                            <title xml:lang="per" type="main" key="">کتاب فلاحة</title>
                            <author>Unknown</author>
                            <note>
                                This is a work on agricultural techniques written by an unknown author in twelve chapters and a conclusion, as listed below: 
                                <p>Chapter one: <foreign  xml:lang="per">در مقدمات و آن سه است: مقدمه اول: در معرفت هوا و باران؛ مقدمه دوم: در احکام طلوع شعرای یمانی؛ مقدمه سوم: در بعضی از امور فلاحت</foreign>; 
                                    chapter two: <foreign  xml:lang="per">در معرفت زراعت حبوب</foreign>;
                                    chapter three: <foreign  xml:lang="per">در معرفت دفع اموری که مضر است</foreign>;
                                    chapter four: <foreign  xml:lang="per">در احکام جمع کردن غلات</foreign>;
                                    chapter five: <foreign  xml:lang="per">در معرفت درخت نشاندن</foreign>;
                                    chapter six: <foreign  xml:lang="per">در معرفت نشاندن تاک</foreign>;
                                    chapter seven: <foreign  xml:lang="per">در معرفت نشاندن غرس سایر اشجار</foreign>;
                                    chapter eight: <foreign  xml:lang="per">در معرفت پیوند کردن اشجار</foreign>;
                                    chapter nine: <foreign  xml:lang="per">در معرفت میوه چیدن و نگاهداشتن</foreign>;
                                    chapter ten: <foreign  xml:lang="per">در معرفت بقول</foreign>;
                                    chapter eleven: <foreign  xml:lang="per">در معرفت دفع کردن حیوانات موذیه</foreign>;
                                    chapter twelve: <foreign  xml:lang="per">در منافع بعض بقول</foreign>;
                                    and the conclusion: <foreign  xml:lang="per">در معرفت کبوتر نگاهداشتن</foreign>. 
                                </p>
                            </note>
                            <incipit xml:lang="per">
                             بسمله، حمدله، اما بعد این مختصریست در معرفت بعضی امور که اهل فلاحة را بکار آید مشتمل بر دوازده باب و خاتمه. باب اوّل در مقدمات و آن سه مقدمه است…
                            </incipit>
                            <explicit xml:lang="per">
                             … از درخت غبیرا شکسته باشند در وقتیکه سبز میشده بیاویزند بآن خانه الفت گیرند.
                            </explicit>
                            <colophon xml:lang="per">
                             قد تم کتاب فلاحة بتاریخ شب پنج شنبه سیزدهم جمادی الثانی سنه ۱۲۴۵.
                            </colophon>
                            <listBibl>
                                <head>Sequence Number in the Persian Catalogue:</head>
                                <bibl>FAW 766</bibl>
                            </listBibl>
                            <listBibl>
                                <head>Similar copies in other libraries:</head>
                                <bibl type="alternative-version">MAJ, 10/87</bibl>
                                <bibl type="alternative-version">NLI, 4/47</bibl>
                            </listBibl>
                            <listBibl><head>On the Web:</head>
                                <bibl type="digitised-version">
                                    <ref target="http://dl.nlai.ir/UI/e553d48b-e609-45f9-870c-795384fd1eb0/Catalogue.aspx">Digitized version of another copy of this work.</ref>
                                </bibl>
                            </listBibl>
                        </msItem>
                        <msItem xml:id="WadhMinasian_252-item4">
                            <locus from="87b" to="89a">ff. 87b-115a</locus>
                            <textLang mainLang="per">Persian</textLang>
                            <note type="content-genre">Medicine</note>
                            <title xml:lang="per-Latn-x-lc" type="main" key="">Ṭibb-i tāzah-i kīmīyāyī</title>
                            <title xml:lang="per" type="main" key="">طب تازه کیمیایی</title>
                            <author key="person_12313247">
                                <persName xml:lang="eng">‌Paracelsus, 1493-1541</persName>
                                <persName xml:lang="per">براکلسوس -۱۵۴۱</persName>
                            </author>
                            <note>
                                This is a Persian translation of the Arabic treatise "la-Ṭibb al-Kīmīyāyī" of Paracelsus on the application of chemistry in medicine, including an introduction and four articles as listed below:
                                an introduction on <foreign  xml:lang="per">شرح اهم و ذکر موضوع و مقصود از صناعت کیمیا</foreign>;
                                article one on <foreign  xml:lang="per">جزء نظری که اسیاغر [استاغریا] که طب کیمیایی است در بیان امور طبیعه</foreign> in ten chapters;
                                article two on <foreign  xml:lang="per">بیان طب کیمیا و اساس آن</foreign> in eight chapters;
                                article three on <foreign  xml:lang="per">بیان کیفیت تدبیر ادویه در تحلیل و تنقیه و غیر آن بطریق اهل صناعت</foreign> in two introductions and twleve chapters;
                                and article four on <foreign  xml:lang="per">ذکر اعمال جزئی</foreign> in nine chapters.
                                Several translators have worked on this treatise, and the translator of the current work is unknown.
                            </note>
                            <incipit xml:lang="per">
                             بسمله، صلوة، این کتاب طب تازه کیمیائی است این چنین کیمیای که درآورد او را براکلسوس و مشتمل است بر مقدمه و مقالات چند در تعریف کیمیا است و…
                            </incipit>
                            <explicit xml:lang="per" defective="true">
                             … گویند که بحرارت و رطوبت حمل شده باشد هرگاه این عمل برای تفریق است…
                            </explicit>
                            <listBibl>
                                <head>Sequence Number in the Persian Catalogue:</head>
                                <bibl>FAW 639</bibl>
                            </listBibl>
                            <listBibl>
                                <head>Similar copies in other libraries:</head>
                                <bibl type="alternative-version">MNL, 3/394</bibl>
                                <bibl type="alternative-version">MAL, 6/386</bibl>
                                <bibl type="alternative-version">NLI, 5/208</bibl>
                            </listBibl>
                            <listBibl>
                                <head>Similar manuscripts listed in other catalogues:</head>
                                <bibl type="further-alternative-version">DEN, 7/295</bibl>
                                <bibl type="further-alternative-version">FAM, 1/589</bibl>
                                <bibl type="further-alternative-version">COM, 1/790</bibl>
                            </listBibl>
                            <listBibl><head>On the Web:</head>
                                <bibl type="digitised-version">
                                    <ref target="http://dl.nlai.ir/UI/3e2a834a-60d0-4d45-9a64-841c6e1deb7c/Catalogue.aspx">Digitized version of another copy of this work.</ref>
                                </bibl>
                            </listBibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="chart">
                                <support>
                                    <ref target="#WadhMinasian_252-item1"><material>Western paper (plain), plain buff, regular thickness, one size; rubricated titles.
                                    </material></ref>
                                    <ref target="#WadhMinasian_252-item2"><material>Western paper (plain), plain buff, regular thickness, one size; rubricated titles.
                                    </material></ref>
                                    <ref target="#WadhMinasian_252-item3"><material>Western paper (watermark), plain buff, regular thickness, glossy; rubricated titles.
                                    </material></ref>
                                    <ref target="#WadhMinasian_252-item4"><material>Western paper (watermark), blue, thick, one size; rubricated titles.
                                    </material></ref>
                                </support>
                                <extent>115 ff.
                                    <ref target="#WadhMinasian_252-item1"><dimensions type="leaf" unit="cm">
                                        <height>20.5</height>
                                        <width>14.5</width>
                                    </dimensions></ref>
                                    <ref target="#WadhMinasian_252-item1"><dimensions type="written" unit="cm">
                                        <height>14</height>
                                        <width>9.5</width>
                                    </dimensions></ref>
                                    <ref target="#WadhMinasian_252-item2"><dimensions type="leaf" unit="cm">
                                        <height>20.5</height>
                                        <width>14.5</width>
                                    </dimensions></ref>
                                    <ref target="#WadhMinasian_252-item2"><dimensions type="written" unit="cm">
                                        <height>14.5</height>
                                        <width>9.5</width>
                                    </dimensions></ref>
                                    <ref target="#WadhMinasian_252-item3"><dimensions type="leaf" unit="cm">
                                        <height>20.5</height>
                                        <width>14.5</width>
                                    </dimensions></ref>
                                    <ref target="#WadhMinasian_252-item3"><dimensions type="written" unit="cm">
                                        <height>14</height>
                                        <width>9</width>
                                    </dimensions></ref>
                                    <ref target="#WadhMinasian_252-item4"><dimensions type="leaf" unit="cm">
                                        <height>20.5</height>
                                        <width>14.5</width>
                                    </dimensions></ref>
                                    <ref target="#WadhMinasian_252-item4"><dimensions type="written" unit="cm">
                                        <height>15</height>
                                        <width>7.5</width>
                                    </dimensions></ref>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p/>
                                    <ref target="#WadhMinasian_252-item1"><seg n="1" type="gathering">
                                        <locus from="1b" to="22b">ff. 1b-22b</locus>
                                        <formula/>
                                    </seg></ref>
                                    <ref target="#WadhMinasian_252-item2"><seg n="2" type="gathering">
                                        <locus from="24b" to="32b">ff. 24b-32b</locus>
                                        <formula/>
                                    </seg></ref>
                                    <ref target="#WadhMinasian_252-item3"><seg n="3" type="gathering">
                                        <locus from="33b" to="86b">ff. 33b-86b</locus>
                                        <formula/>
                                    </seg></ref>
                                    <ref target="#WadhMinasian_252-item4"><seg n="3" type="gathering">
                                        <locus from="87b" to="115a">ff. 87b-115a</locus>
                                        <formula/>
                                    </seg></ref>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p></p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout n="1" columns="1" ruledLines="15">
                                    <p>15 lines per page.</p>
                                    <locus from="1b" to="22b">ff. 1b-22b</locus>
                                    <dimensions type="line-height" unit="mm">
                                        <height/>
                                    </dimensions>
                                </layout>
                                <layout n="2" columns="1" ruledLines="15">
                                    <p>15 lines per page.</p>                                 
                                    <locus from="24b" to="32b">ff. 24b-32b</locus>
                                    <dimensions type="line-height" unit="mm">
                                        <height/>
                                    </dimensions>
                                </layout>
                                <layout n="3" columns="1" ruledLines="13">
                                    <p>13 lines per page.</p>                                    
                                    <locus from="33b" to="86b">ff. 33b-86b</locus>
                                    <dimensions type="line-height" unit="mm">
                                        <height/>
                                    </dimensions>
                                </layout>
                                <layout n="4" columns="1" ruledLines="15">
                                    <p>15 lines per page.</p>                                    
                                    <locus from="87b" to="89a">ff. 87b-115a</locus>
                                    <dimensions type="line-height" unit="mm">
                                        <height/>
                                    </dimensions>
                                </layout>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote scope="major" script="nasta_liq" medium="blackink">
                                <ref target="#WadhMinasian_252-item1"><desc>Cursive Nastaʿaliq, one hand, regular.</desc></ref>
                                <ref target="#WadhMinasian_252-item2"><desc>Cursive Nastaʿaliq, one hand, regular.</desc></ref>
                                <ref target="#WadhMinasian_252-item3"><desc>Calligraphic Nastaʿalīq and Shikastah Nastaʿalīq, two hands, regular.</desc></ref>
                                <ref target="#WadhMinasian_252-item4"><desc>Shikastah-looking Nastaʿalīq, one hand, regular.</desc></ref>
                                <ref target="#WadhMinasian_252-item1"><persName xml:lang="eng" role="scr">Anonymous</persName></ref>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>Dark green leather, 15.5*21.5 cm, front+back cover, double layer (leather+cardboard), single facing.</p>
                            <decoNote type="border"/>
                            <condition/>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary/>
                        <origin>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item1"><origPlace>Unknown place of origin</origPlace></ref>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item1"><origDate calendar="#Hijri-qamari" notBefore="1800" notAfter="1899">13th century</origDate></ref>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item1"><origDate calendar="#Gregorian" notBefore="1800" notAfter="1899">19th century</origDate></ref>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item2"><origPlace>Unknown place of origin</origPlace></ref>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item2"><origDate calendar="#Hijri-qamari" notBefore="1600" notAfter="1799">11-12th century</origDate></ref>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item2"><origDate calendar="#Gregorian" notBefore="1600" notAfter="1799">17-18th century</origDate></ref>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item3"><origPlace>Unknown place of origin</origPlace></ref>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item3"><origDate calendar="#Hijri-qamari" notBefore="1829" notAfter="1829">1245</origDate></ref>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item3"><origDate calendar="#Gregorian" notBefore="1829" notAfter="1829">1829</origDate></ref>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item4"><origPlace>Unknown place of origin</origPlace></ref>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item4"><origDate calendar="#Hijri-qamari" notBefore="1800" notAfter="1899">13th century</origDate></ref>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item4"><origDate calendar="#Gregorian" notBefore="1800" notAfter="1899">19th century</origDate></ref>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item1"><note>The date of the script should be 1245 Qamarī, which is the one referred to in the third work of this collection.</note></ref>
                            </origin>
                        <provenance/>
                        <acquisition>Donated to The Ferdowsi Library by Dr Caro Minasian in 1972.</acquisition>
                    </history>
                    <additional>                        
                        <adminInfo>                           
                            <recordHist>
                                <source>This record was created based on the information published in: Mir-Ansari, Ali, <hi rend="italic">
                                    Catalogue of the Persian and Arabic Manuscripts in the Ferdowsi Library, Wadham College, University
                                    of Oxford (Minasian Collection)</hi>, Tehran: Miras-e Maktoob, 2016.</source>
                            </recordHist>
                            <availability status="restricted">
                                <p>Entry to the Library is permitted upon presentation of
                                    a valid university ID card (for admissions procedures, please visit <ref
                                        target="https://www.wadham.ox.ac.uk/about-wadham/library/persian-studies-section"
                                        >Wadham College Library, Persian Studies Section</ref>). Please Contact
                                        <email>persian.library@wadham.ox.ac.uk</email> for further information
                                    on the availability of this manuscript</p>
                            </availability>
                            <note>Key to bibliographical abbreviations of alternative versions:
                                <p><hi rend="bold">Libraries:</hi></p><p>
                                    <hi rend="underline">AQR:</hi> <title xml:lang="eng">Central Library of Astan Quds Razavi</title>;
                                    <hi rend="underline">FAW:</hi> <title xml:lang="eng">Ferdowsi Library, Wadham College, University of Oxford (Minasian Collection)</title>; 
                                    <hi rend="underline">GIE:</hi> <title xml:lang="eng">Great Islamic Encyclopedia Library, Manuscripts</title>;
                                    <hi rend="underline">GIP:</hi> <title xml:lang="eng">Great Islamic Encyclopedia Library, Photographed and Microfilmed Manuscripts</title>;
                                    <hi rend="underline">GUL:</hi> <title xml:lang="eng">Library of Ayatollah Gulpayigani</title>;
                                    <hi rend="underline">LAH:</hi> <title xml:lang="eng">Library of Ayatollah Ha'iri (Library of Faydiyya Seminary)</title>;
                                    <hi rend="underline">MAJ:</hi> <title xml:lang="eng">Library, Museum and Documentation Center of the Islamic Consultative Assembly</title>;
                                    <hi rend="underline">MAL:</hi> <title xml:lang="eng">Malek National Museum and Library</title>;
                                    <hi rend="underline">MNL:</hi> <title xml:lang="eng">Mar'ashi Najafi Library</title>;
                                    <hi rend="underline">NLI:</hi> <title xml:lang="eng">National Library of Iran</title>;
                                    <hi rend="underline">SEP:</hi> <title xml:lang="eng">Sepahsalar (Shahid Motahari) Mosque and School of Tehran</title>;
                                    <hi rend="underline">TCL:</hi> <title xml:lang="eng">Tabriz Central Public Library</title>;
                                    <hi rend="underline">UTA:</hi> <title xml:lang="eng">Library of Literature Faculty, University of Tehran</title>;
                                    <hi rend="underline">UTL:</hi> <title xml:lang="eng">Central Library of University of Tehran</title>.</p>
                                <p><hi rend="bold">Catalogues:</hi></p><p>
                                    <hi rend="underline">ALZ:</hi> <title xml:lang="ara">الذریعه</title>;
                                    <hi rend="underline">ARP:</hi> <title xml:lang="per">فهرست کتاب‌های چاپی عربی</title>;
                                    <hi rend="underline">COM:</hi> <title xml:lang="per">فهرست مشترک نسخه‌های خطی فارسی</title>;
                                    <hi rend="underline">DEN:</hi> <title xml:lang="per">فهرستواره دست‌نوشته‌های ایران (دنا)</title>;
                                    <hi rend="underline">FAM:</hi> <title xml:lang="per">فهرست نسخه‌های خطی فارسی</title>;
                                    <hi rend="underline">FAP:</hi> <title xml:lang="per">فهرست کتاب‌های چاپی فارسی</title>;
                                    <hi rend="underline">FIH:</hi> <title xml:lang="per">فهرستواره کتاب‌های فارسی</title>;
                                    <hi rend="underline">KAS:</hi> <title xml:lang="ara">کشف الظنون عن اسامی الکتب و الفنون</title>;
                                    <hi rend="underline">RAY:</hi> <title xml:lang="ara">ریحانة الادب فی تراجمِ المعروفین بالکنیة او اللّقب</title>;
                                    <hi rend="underline">TAB:</hi> <title xml:lang="ara">طبقات اعلام الشیعه</title>.</p>
                            </note>
                        </adminInfo>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="LCSH">
                    <bibl>
                        <ref target="http://id.loc.gov/authorities/about.html#lcsh">Library of
                            Congress Subject Headings</ref>
                    </bibl>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#LCSH">
                    <list>
                        <item>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item1"><term key="subject_sh85083064">Medicine
                            </term></ref>
                        </item>
                        <item>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item1"><term  key="subject_sh85083095">Medicine--Religious aspects--Islam
                            </term></ref>
                        </item>
                        <item>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item1"><term  key="subject_sh85083158">Medicine, Persian
                            </term></ref>
                        </item>
                        <item>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item2"><term  key="subject_sh2011001743">Gemology
                            </term></ref>
                        </item>
                        <item>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item3"><term  key="subject_sh85002415">Agriculture
                            </term></ref>
                        </item>
                        <item>
                            <ref target="#WadhMinasian_252-item4"><term key="subject_sh85083064">Medicine
                            </term></ref>
                        </item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2019-02-04">
                <persName>Mohammad Emami</persName>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <!-- If you had a transcription of the manuscript you would put it here -->
            <p/>
        </body>
    </text>
</TEI>
