<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="manuscript_14480">
  <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arabic MS 780</title>
        <funder>The John Rylands Research Institute and Library</funder>
        <principal>Kamran Karimullah</principal>
        <respStmt>
          <resp>Post-doctoral Research Assistant (PDRA)</resp>
          <resp>TEI-XML editing and encoding</resp>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Hammood Obaid</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>The University of Manchester Library</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <addrLine>The John Rylands Research Institute and Library</addrLine>
            <street>150 Deansgate</street>
            <settlement>Manchester</settlement>
            <postCode>M3 3EH</postCode>
            <addrLine><ref target="http://www.library.manchester.ac.uk/specialcollections/">The John
                Rylands Research Institute and Library</ref></addrLine>
            <addrLine><email>uml.special-collections@manchester.ac.uk</email></addrLine>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno>UkMaJRU</idno>
        <idno type="msID">Arabic_MS_780</idno>
        <idno type="catalogue">Fihrist</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>United Kingdom</country>
            <region type="county">Greater Manchester</region>
            <settlement>Manchester</settlement>
            <institution>The University of Manchester Library</institution>
            <repository>The John Rylands Library</repository>
            <collection>Arabic Manuscripts</collection>
            <idno>Arabic MS 780</idno>
            <altIdentifier type="external">
              <idno type="catalogue">Mingana catalogue no. 809 [780]</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
              <seg type="para"> This is an undated manuscript, probably originating in late
                seventeenth century. It contains the Arabic translation of <hi rend="italic">On the
                  Usefulness of the Parts of the Body</hi> by the renowned Greek physician Galen of
                Pergamum (129-c216 CE) as translated into Arabic by Ḥunayn ibn Isḥāq, a very highly
                regarded translator of the Abbasid period. The book is divided into 17 <hi
                  rend="italic">Maqālāt</hi> (sing. Maqala), each dedicated to a body part. The
                topics covered in the Maqālāt are as follows (May 1968): 1. The Hand, 2. The Wrist
                and Arm, 3. The Foot and Leg, 4. The Instruments of Nutrition, 5. The Instruments of
                Nutrition, continued, 6. The Instruments of the Pneuma, 7. The Instruments of the
                Pneuma, continued, 8. The Neck, Head, Encephalon, and Senses, 9. The Encephalon,
                Cranial Nerves, and Cranium, 10. The Eyes, 11. The Face, 12. The Head and Spine, 13.
                The Spine and Shoulder, 14. The Reproductive Tract, 15. The Reproductive Tract, the
                Fetus, and the Hip Joint, 16. The Nerves, Arteries, and Veins, 17. "Epode".</seg>
            </summary>
            <msItem xml:id="manuscript_14480_item_1">
              <title xml:lang="ar-Latn-x-lc" key="work_23775">Kitāb Jālīnūs fī manāfi‘ al-a‘ḍā‘</title>
              <title type="alt" xml:lang="ar" key="work_23775">كتاب جالينوس في منافع الأعضاء</title>
              <title key="work_23775">Galen's On the Usefulness of the Parts of the Body</title>
              <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
              <author key="person_44299175">Galen</author>
              <editor key="person_19690624" role="trl">Ḥunayn ibn Isḥāq al-ʻIbādī, 809?-873</editor>
              <msItem n="1">
                <locus from="1b" to="22a">1b-22a</locus>
                <title xml:lang="en">1 | The Hand</title>
                <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
                <incipit xml:lang="ar"><locus from="1b" to="1b">1b</locus> بسم الله الرحمن الرحيم
                  رب اعن ويسر قال جالينوس كما ان كل واحد من الحيوان يقال انه واحد من قبل انه يوجد
                  ينجاز الحيز خاصي كذلك عضو الحيوان ايضا يقال انه واحد من جهة انحيازه عن غيره كالعين </incipit>
                <explicit xml:lang="ar"><locus from="22a" to="22a">22a</locus> وغير الضوارب
                  والاعصاب ثم اتبع ذلك بالمقالة السابعة عشر فاذكر فيها حالات الاعضاء كلها جملة
                  ومقادريها وابين واوضح فيها منفعة هذا الكتاب كله تمت المقالة الاولى </explicit>
              </msItem>
              <msItem n="2">
                <locus from="22a" to="41a">22a-41a</locus>
                <title xml:lang="en">2 | The Wrist and Arm</title>
                <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
                <incipit xml:lang="ar"><locus from="22a" to="22a">22a</locus> قال جالينوس اني لما
                  اخذت في صفة منافع عاضاء بدن الانسان اوضحت في المقالة التي قبل هذه الطريق والمذهب
                  الذي به تستبط به معرة ما اراد الخالق من المنفعة بخلقه كل واحد من الاعضاء وبدات في
                  شرح ذلك من اليد </incipit>
                <explicit xml:lang="ar"><locus from="41a" to="41a">41a</locus> وانا قاطع الكلام في
                  البدن ههنا واخذ في صفة الرجلين تقرب خلقتها من خلقة اليدين واما ذكر العضل المحرك
                  لمفصل الكف فانا مؤخره الى المقالة الثالثة عشر فاذكر هناك جميع ما ينبغي ان يذكر من
                  حال هذا المفصل وحال الكتف تمت المقالة الثانية من كتاب جالينوس في منافع </explicit>
              </msItem>
              <msItem n="3">
                <locus from="41b" to="65b">41b-65b</locus>
                <title xml:lang="en">3 | The Foot and Leg</title>
                <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
                <incipit xml:lang="ar"><locus from="41b" to="41b">41b</locus> المقالة الثالثة من
                  كتاب جالينوس في منافع الاعضاء قال اما اليد فانها للانسان وحده دون سائر الحيوان وهي
                  الة موافقة له اذ كان دون سائر الحيوان حكيما كانت له اليدان صار دون الحيوان الذي
                  يمشي ذا رجلين منتصب القامة مستويا وذلك ان الاعضاء التي لا بد من قوام الابدان ذوات </incipit>
                <explicit xml:lang="ar"><locus from="65b" to="65b">65b</locus> بل انما يستعمل رجليه
                  بمنزلة انسان يحاكي انسانا اعرج ويسخر به قيقوم ويمشي ويعدو وهو يعرج فقد اتيت على
                  ذكر اكثر ما يحتاج الى ذكره من امر هيئة الرجلين ولم يبق على مما اريد ذكره شيء سوى
                  العضل المحركة لمفصل الورك وانا مؤخر ذلك الى الموضع الذي اصبر فيه الى ذكر الاعضاء
                  التي تلي الورك تمت مقالة الثالثة من كتاب جالينوس في منافع الاعضاء </explicit>
              </msItem>
              <msItem n="4">
                <locus from="65b" to="81a">65b-81a</locus>
                <title xml:lang="en">4 | The Instruments of Nutrition</title>
                <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
                <incipit xml:lang="ar"><locus from="65b" to="65b">65b</locus> قال جالينوس لما كانت
                  اعضاء الحيوان لا بد لها من الغذاء وكان الطريق الذي منه يدخل الاغذية به حتى يصل الى
                  البدن واحدا اعني الطريق المنافذ من الفم احتج ان تفرق من هذا الطريق لو اخذ طرق
                  كثيرة بعضها كبار واسعة مشتركة بجميع الاعضاء المغتذية وهي بمنزلة الشوارع </incipit>
                <explicit xml:lang="ar"><locus from="81a" to="81a">81a</locus> وجميع العروق التي في
                  الجداول ولكن لان هذه المقالة قد بلغت من الطول مقدارا كافيا قد رايت ان اؤخر في ذلك
                  وفي سائر ما بقي مما اريد الاخبار به من حال الات الغذاء الى المقالة التي تتلوها تمت
                  المقالة الرابعة بحمد الله تعالى </explicit>
              </msItem>
              <msItem n="5">
                <locus from="81a" to="95b">81a-95b</locus>
                <title xml:lang="en">5 | The Instruments of Nutrition, continued</title>
                <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
                <incipit xml:lang="ar"><locus from="81a" to="81a">81a</locus> قال جالينوس قد ينبغي
                  لنا الان ان ينظر الى المواضع كان اصح واوفق ان يحدر اليه العرق العظيم الذي ينبت من
                  الكبد ويجمع اليه عروق الجداول كلها واليه ايضا ينبغي ان ينتهي العروق التي من المعدة
                  وهي الطحال وكلما نصفه من حال هذا العرق فافهم معنا ان حال العرق الضارب الذي قلنا
                  انه يثبت من العرق الضارب العظيم المستبطن للصلب </incipit>
                <explicit xml:lang="ar"><locus from="95b" to="95b">95b</locus> يخرج البول في
                  الذكورة وقلة انعراجه في الاناث في الامور التي لحقت غيرها بالضرورة فلكيلا يحتبس في
                  هذا الطريق شيء حوطت هذه العضلة حوله وجعل ليفها معترضا فصارت يدفع البول وتدره
                  وتنفذه من المثانة الى الاحليل تمت المقالة الخامسة </explicit>
              </msItem>
              <msItem n="6">
                <locus from="96a" to="118a">96a-118a</locus>
                <title xml:lang="en">6 | The Instruments of the Pneuma</title>
                <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
                <incipit xml:lang="ar"><locus from="96a" to="96a">96a</locus> انا وصفنا في
                  المقاليتين السالفتين قبل هذه حال هيئات الالات التي اعيدت التدبير الغذاء وكان بعض
                  ما وصفنا حاله العرق الواسع النابت من جذبه الكبد فوصفنا حاه في منشاه من الكبد الى
                  الموضع الذي يبقى فيه الحجاب اخرنا صفة ما بعد ذلك من حاله لنذكره في هذه المقالة </incipit>
                <explicit xml:lang="ar"><locus from="118a" to="118a">118a</locus> القروق في الرئة
                  فانا عائد الى كتب في صفته فاخبر بجميع ما يبقى علي مما اردت الاخبار به من حال الصدر
                  وما فيه ولم يبق علي امر القلب شيء لم اذكره واما الرئة والصدر فقد بقي علي امرهما
                  اشياء كثيرة نا واصفها في المقالة التي تتلو هذه والحق مع صفة الرئةصفة حال الحنجرة
                  وهي الظرف الاعلى من قصبة الرئة تمت </explicit>
              </msItem>
              <msItem n="7">
                <locus from="118a" to="151b">118a-151b</locus>
                <title xml:lang="en">7-8 | The Instruments of the Pneuma - The Neck, Head,
                  Encephalon, and Senses</title>
                <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
                <incipit xml:lang="ar">"><locus from="118a" to="118a">118a</locus> المقالة السابعة
                  من كبت جالينوس في منافع الاعضاء انا قد فلنا ان الرئة الة للنفس والصوت ونحن واصفون
                  في هذه المقالة السبب الذي له جعل تركيب الرئة من اجزاء في مقاديرها وحالاتها على ما
                  هي عليه وانه لم يكن بالصالح ولا بالموافق لها ان يكون اجزاؤها اكثر او اقل مما هي او
                  يتغير عما هي </incipit>
                <explicit xml:lang="ar"><locus from="151b" to="151b">151b</locus> ومن كان قد يفهم
                  ما وصفنا فقد بان له انه ان تغير شيء من حالاتها سوى ما وصفنا لزم من يغير بعضها ضرر
                  فعلها فقط ومن يغير بعضها بطلان فعلها واذ كان هكذا فاني لست اغفل وجها من الوجوه من
                  لحد به احد سبيلا الى ان تبين ان هذه الاشياء لم تقدر بحكمه ليس وراءها غاية ان شاء
                  الله تعالى تمت المقالة الثامنة من كتباب جالينوس في منافع الاعضاء </explicit>
                <note>Folio 152a is blank</note>
              </msItem>
              <msItem n="8">
                <locus from="152b" to="167b">152b-167b</locus>
                <title xml:lang="en">9 | The Encephalon, Cranial Nerves, and Cranium</title>
                <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
                <incipit xml:lang="ar">"><locus from="152b" to="152b">152b</locus> بسم الله الرحمن
                  الرحيم المقالة الخامسة من كتاب جالينوس في منافع الاعضاء اخراج حنين بن اسحق قال
                  جالينوس انا قد اتينا في المقالة التي قبل هذه على صفة جميع اجزاء الدماغ واضطرنا
                  وجدنا للاعضاء من الاتصال الطبيعي الى ذكر اشياء كثيرة مما حول الدماغ من الاعضاء
                  فخرجنا الى صفتها فقد ينبغي لنا لذلك ان نذكر في هذه المقالة منافع سائر اعضاء التي
                  في الراس </incipit>
                <explicit xml:lang="ar"><locus from="167b" to="167b">167b</locus> وانا ذاكر تركيب
                  ما هو من العظام مركب على هذه الصفة فيما بعد ذكرا شافيا فهذا هو السبب الذي له احتيج
                  الى العظام القشرية واما الشؤون الاخر التي تصل ما بين عظم الراس واللحي الاعلى
                  والشؤون التي في اللحي خاصة فنذكرها واصفها في المقالة التي بعد هذه فاني قد رايت ان
                  اقطع هذه المقالة هاهنا فانها قد بلغت من الطول مقدارا كافيا تمت المقالة التاسعة </explicit>
                <note>Called erroneously in the Manuscript No.5</note>
              </msItem>
              <msItem n="9">
                <locus from="167b" to="186a">167b-186a</locus>
                <title xml:lang="en">10 | The Eyes</title>
                <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
                <incipit xml:lang="ar"><locus from="167b" to="167b">167b</locus> قد قلنا فيما سلف
                  العنين كان ينبغي ان يجعل موضعهما موضعا مرتفعا مشرفا وان يخصنا من جميع الوجوه ونحن
                  نقول انه من الاشياء التي لاخفائها ان العين كان ينبغي ان يكون موضعها في مقدم البدن
                  اذا كانت حركة البدن الى قدام وان يكونا اثنين اذ كانت الاثنان ابلغ من الواحدة وكانت
                  الحواس كلها ازواجا لما في ذلك من الصلاح على ما بيننا فيما مضى وسنبينها فيما بعد </incipit>
                <explicit xml:lang="ar"><locus from="186a" to="186a">186a</locus> فاما وقد احتيج ان
                  يكون مدورة على ما بينا التبعد عن قبول الافات فلا شيء اعجب من الامر في خلقتها انها
                  جعلت مدورة وجمع لها مع هذا ان يتصل منها الاشياء المحسوسة اجزاء كثيرة فهذه حال
                  العين واما سائر ما في الوجه من الاعضاء فاني اصفه فيما بعد تمت المقالة العاشرة
                </explicit>
              </msItem>
              <msItem n="10">
                <locus from="186a" to="211b">186a-211b</locus>
                <title xml:lang="en">11 | The Face</title>
                <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
                <incipit xml:lang="ar"><locus from="186a" to="186a">186a</locus> اريد ان اصف في هذه
                  المقالة جميع ما ينبغي صفته من منافع الاعضاء التي في الراس والذي يقع من هذه الاعضاء
                  هو اكثر ما في الوجه وبعض ما فوق الوجه مثل عضل الصدغين والشيء الناتي من الاذنين فان
                  اصل الداخل من الاذنين هو الذي يحس الصوت اولا قد ذكرته فيما ما مضى ذكرت ايضا حال
                  عضلتي الصدغين </incipit>
                <explicit xml:lang="ar"><locus from="211b" to="211b">211b</locus> ومن رائي ايضا ان
                  اصف من ذلك في المقالة التي تتلو هذه الاشياء اخر وان اضرب في هذا الموضع عن ذكره ذلك
                  واما انت فينبغي لك ان نفتش عن كل واحد من المفاصل بالعيان يعالج التشريح حتى ينظر هل
                  فيها جميع ما وصفت لك انه ينبغي ان يكون فيها فانك ان فتشت عن امور الخلقة هذا
                  التفتيش حتى لا يفوتك شيء منها كما يعجبك منها اكثره تمت المقالة الحادية عشر من كتاب
                </explicit>
              </msItem>
              <msItem n="11">
                <locus from="211b" to="228b">211b-228b</locus>
                <title xml:lang="en">12 | The Head and Spine</title>
                <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
                <incipit xml:lang="ar"><locus from="211b" to="211b">211b</locus> قد رايت فيما سلف
                  على صفة جميع الاعضاء الخاصية بالراس فينبغي الان ان اخذ في صفة منافع الاعضاء التي
                  هي تشترك للراس والعنق هي الاعضاء التي ينكس الراس الى قدام وتقلبه غلى خلف وتديره
                  الى النواحي وذلك ان هذه الحركات لا يمكن ان يكون واحدة منها بلا مفصل ولا بلا رباط
                  ولا بلا عضلة والمفصل هو تركيب عظام جعلت للحركة الارادية </incipit>
                <explicit xml:lang="ar"><locus from="228b" to="228b">228b</locus> وذلك انه قد بقي
                  علي من هيئة الصلب اشياء كثيرة احتاج ان اذكرها وليس يمكن ذكرها كلها في هذه المقالة
                  لاني ان فعلت ذلك طالت المقالة طولا مفرطا واذكر بعضها وادع بعضها لانها اشياء لا
                  تحتمل ان يفصل ويقطع فيذكر بعضها في هذه المقالة التي بعد هذه فقد رايت لهذا ان
                  الاجود ان اؤخر جميع ما بقي الى المقالة التي تتلو هذه ان شاء الله تعالى تمت المقالة
                  ثانية عشر </explicit>
              </msItem>
              <msItem n="12">
                <locus from="228b" to="246b">228b-246b</locus>
                <title xml:lang="en">13 | The Spine and Shoulder</title>
                <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
                <incipit xml:lang="ar"><locus from="228b" to="228b">228b</locus> قال ان الموضع
                  الخلف من الحدر ينقسم غلى ثلثة اجزاء احدها الجزؤ الذي هو بالحقيقة خلف وهو موضع
                  السنسنة والجزؤان الاخران عن جنبتيه وهما الموضعان اللذان فيهما اصل الزوائد الجنبية
                  والجزؤين اللذين هو واسط بالحقيقة لم يكن تصير مفاصل الجزء رقبة من الضوارب ولا كان
                  يمكن ان يكون فيه المفاصل </incipit>
                <explicit xml:lang="ar"><locus from="246b" to="246b">246b</locus> وهي العضلة التي
                  ذكرتها في اول هذا العضل فقد كان ينبغي اذن ان لا يجعل في غاية الصغر لهذا السبب الذي
                  ذكرته وللمنفعتين الاخريين اللتين فيهما وهما بحدب العضد الى اسفل وتدين الخارج وهذا
                  موضع ينبغي ان اقطع هذا المقالة واخذ في المقالة الاخرى في صفة حال اعضاء التناسل
                  فاشرح اثار الحكمة واللطف فيها تمت المقالة الثالثة عشر </explicit>
              </msItem>
              <msItem n="13">
                <locus from="246b" to="263a">246b-263a</locus>
                <title xml:lang="en">14 | The Reproductive Tract</title>
                <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
                <incipit xml:lang="ar"><locus from="246b" to="246b">246b</locus> ان القصد والغرض
                  المطلوب كان في خلقة اعضاء الحيوان ثلثة اشياء وذلك ان بعضها خلق ليعيش به الحيوان
                  كالدماغ والقلب والكبد وبعضها خلق لتحسين به عيش الحيوان كالعين والاذنين واليدين
                  وبعضها خلق لتناسل به اجناس الحيوان كالاحليل والانثيين والقبل والارحام وقد بينا
                  فيما سلف من المقالات ان كل واحد من الاعضاء خلقت </incipit>
                <explicit xml:lang="ar"><locus from="263a" to="263a">263a</locus> فاني اريد ان اخذ
                  في المقالة التي بعدها في البيان عن اثار الحكمة في الخلقة الاجنة ما داموا في الحمل
                  تمت المقالة الرابعة عشر من كتاب جالينوس في منافع الاعضاء بنقل حنين بن اسحق العبادي
                  والحمد لله وهذا الموضع في جوامع يحيى النحوي وهكذا قال في القسم الحادي عشرة يفيد
                  العلم بالعضلات اللواتي تصير الى الانثيين في الذكور والاناث ويقول ان العضل اللواتي
                  تصير الى الانثيين ليكون لها بها حركة الارادية انما يوجد على العموم منهما في الذكور
                  والاناث في كل واحدة عضلة واحدة وهذه يتفرع من الزوج الثالث من العضل الذي في مراق
                  البطن وفي الذكور خارجة من قبل ان الانيين فيهم معلقة كل واحدة منهما بالعظام العانة
                  عضلاتان اخريان لكل واحدة عضلة حتى يكون اربع في كل واحدة من الانثيين عضلتان وبهذا
                  القول حتم الكلام في هذه المقالة والحمد لله شكرا </explicit>
              </msItem>
              <msItem n="14">
                <locus from="263b" to="277a">263b-277a</locus>
                <title xml:lang="en">15 | The Reproductive Tract, the Fetus, and the Hip
                  Joint</title>
                <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
                <incipit xml:lang="ar"><locus from="263b" to="263b">263b</locus> قد وصفنا في
                  المقالة التي قبل هذه ما احد وهيئ من الالات الاعضاء للناس واوضحنا اثار اللطف
                  والحكمة فيها واخذ بهذه الاعضاء الاحليل فان انت باشرت علاج تشريحه حتى تعاين تاليفه
                  وهيئته عملت انه ليس بدون ما تقدم وصفه من اعضاء التناسل على كثرتها واعجوبتها في
                  الاحكام ولطف الصنعة فاول ما فيه يدعوا الى التعجب وهو بين ظاهر بجميع الناس انه لما
                  احتيج في التناسل </incipit>
                <explicit xml:lang="ar"><locus from="277a" to="277a">277a</locus> الى العضل الذي
                  يحركانه مجيئا منعرجا غير مستقيم ان تكون الحركة التي تحركانه شبيهة بموضعهما تمت
                  المقالة الخامسة عشر </explicit>
              </msItem>
              <msItem n="15">
                <locus from="277a" to="298a">277a-298a</locus>
                <title xml:lang="en">16 | The Nerves, Arteries, and Veins</title>
                <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
                <incipit xml:lang="ar"><locus from="277a" to="277a">277a</locus> قد ذكرت امر ما يعم
                  البدن كله من الالات وهي العروق الضوارب وغير الضارب والعصب فيما يتقدم من شرحي لامور
                  الاعضاء مرارا شتى وقد رايت ان لا اقتصر على ما تقدم من ذكري لها متفرقا حتى اجمع
                  القول فيها وانسقه عليه ما قد بينه في كتب اخر وهو ان مبدا العصب ومنشاه من الدماغ
                  ومنشاه العروق الضوارب </incipit>
                <explicit xml:lang="ar"><locus from="298a" to="298a">298a</locus> وقد ذكرت ما بقي
                  من الدماغ من العروق في موضع الذي وصفت فىفد (؟) اجزاء الدماغ فهذا اذن موضع ينبغي ان
                  يقطع فيه فهذه المقالة تمت المقالة السادسة عشر من كتاب جالينوس في المنافع الاعضاء
                </explicit>
              </msItem>
              <msItem n="16">
                <locus from="298a" to="309a">298a-309a</locus>
                <title xml:lang="en">17 | "Epode"</title>
                <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
                <incipit xml:lang="ar"><locus from="298a" to="298a">298a</locus> قال هذه اخر مقالتي
                  في منافع اعضاء بدن الانسان وذلك انه لم يبق على شيء من هذه الا الامور النوعية مما
                  لم اذكره واصف الحال فيه ولان المنفعة في جميعها ليست بمساوية ولا هي واحدة بعينها في
                  الجميع قد ينبغي ان ويحدد ويفصل منافعها ويصف ما هو خاص لكل واحد منها اقول ان العرق
                  بين العضو ومنفعة على ما قلته انفا ان الفعل هو حركة </incipit>
                <explicit xml:lang="ar"><locus from="309a" to="309a">309a</locus> فانه ان كان عالما
                  بمنافع كل واحد من الاعضاء عرق الى الاعضاء ينبغي له ان يتقدم على قعطع بلا خلاف
                  وايها ينبغي لنا ان نخوفه فهذا ما اردنا ان نوضحه في هذه المقالة من المنافع العظيمة
                  الكثيرة الجزيلة التي استفدناها من كتابنا هذا الذي قد كمل وتم تمت المقالة السابعة
                  العشرة من كتاب جالينوس في منافع الاعضاء وهي اخر الكتاب والحمد لله رب العالمين يوجد
                  في النقل الاخر فقد وقفنا من هذه المقالة عن هذا المنافع الكثيرة الجليلة التي ينالها
                  من هذا الكتاب وحملناها خاتمة محمودة له واعني بقولي خاتمة المعنى الذي ذهب اليه
                  الملحنون من الشعراء وذلك انهم اذا وقفوا فصلوا الصلوة الاولى ثم اردفواها بالثانية
                  وصاروا باخره الى المدائح فصلوا صلوة ثالثة يحمدون الله بها يثنون عليه ويسمون هذه
                  الصلوة خاتمة فسميت هذه المقالة بتلك الصلوة فاستعرت لها بهذا الاسم تمت المقالة
                  السابعة عشر وهي تمام الكتاب ولله الحمد كثير </explicit>
              </msItem>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc form="codex">
              <supportDesc material="paper">
                <support>
                  <material>Paper</material>
                </support>
                <extent>315 leaves (iii+309+iii)</extent>
                <foliation>Modern pencil foliation in Arabic numerals at the upper outer corner of
                  the recto side of each leaf.</foliation>
              </supportDesc>
              <layoutDesc>
                <layout columns="1" writtenLines="24 26">
                  <p>One column, 24-26 lines.</p></layout>
              </layoutDesc>
            </objectDesc>
            <handDesc hands="3">
              <summary>>Written by three different hands. Headings are in red and black ink,
                sometimes omitted.</summary>
              <handNote xml:id="hand1" scope="minor" script="naskh" medium="ink">
                <p><locus from="1b" to="6b">1b-6b</locus> written in black ink in a neat <term
                    type="script">naskh</term> script.</p>
              </handNote>
              <handNote xml:id="hand2" scope="minor" script="nastaliq" medium="ink">
                <p><locus from="7a" to="118b">7a-118b</locus> written in black ink in <term
                    type="script">nasta‘līq</term> script.</p>
              </handNote>
              <handNote xml:id="hand3" scope="major" script="nastaliq" medium="ink">
                <p><locus from="119a" to="309a">119a-309a</locus> written in black ink in a
                  different, more legible <term type="script">nasta‘līq</term> script.</p>
              </handNote>
            </handDesc>
            <bindingDesc>
              <binding>
                <p><dimensions type="binding" unit="mm">
                    <height quantity="250">250</height>
                    <width quantity="170">170</width>
                  </dimensions></p>
              </binding>
            </bindingDesc>
            <sealDesc>
              <seal xml:lang="ar" type="stamp">
                <p>Folios <locus from="1a" to="1a">1a</locus> and <locus from="309a" to="309a"
                    >309a</locus> bear a small oval seal impressed in black ink with the name
                    <persName xml:lang="ar">عبد الحسين محمد رمان</persName>.</p>
              </seal>
            </sealDesc>
          </physDesc>
          <history>
            <origin>Undated, probably <origDate calendar="#Gregorian" notBefore="1670"
                notAfter="1700" cert="high" evidence="conjecture">late 17th century</origDate>.
              Place of origin not identified.</origin>
            <provenance>
              <p>▪ Previously owned by <name role="fmo"><persName xml:lang="ar">عبد الحسين محمد
                رمان</persName> <persName xml:lang="ar-Latn-x-lc">ʿAbd al-Ḥusayn Muḥammad Rummān</persName></name> as per his seal impression on folio <locus from="1a"
                  to="1a">1a</locus>.</p>
            </provenance>
            <provenance>
              <p>▪ Marked on folio <locus from="1a" to="1a">1a</locus> as <hi rend="italic"
                  >waqf</hi> to the male children of one <persName cert="high" role="dnr"
                  >Khadīja</persName>.</p>
            </provenance>
            <provenance>
              <p>▪ <name source="viaf" key="person_97751058" role="fmo"><persName type="display">Alexander
                    Lindsay, 25th Earl of Crawford (1812-1880), book collector and writer on art </persName>
                  <persName type="standard">Crawford, Alexander Crawford Lindsay,
                    1812-1880</persName></name></p>
              <p>▪ <name source="viaf" key="person_9985420" role="fmo"><persName type="display">James
                    Ludovic Lindsay, 26th Earl of Crawford (1847-1913), astronomer and book
                    collector</persName><persName type="standard">Crawford, James Ludovic Lindsay,
                    Earl of, 1847-1913</persName></name></p>
              <p>Formerly in the Crawford Library (Bibliotheca Lindesiana) at Haigh Hall,
                Lancashire, which was formed and developed by Alexander and James Ludovic
                Lindsay.</p>
              <p>On the <locus from="Inner_back_cover" to="Inner_back_cover">inner back
                  cover</locus> the armorial bookplate (Ex Libris), bearing the arms of the Earls of
                Crawford and Balcarres: <heraldry>Quarterly, 1st and 4th, Gules a fess chequy Argent
                  and Azure. 2nd and 3rd, Or a lion rampant Gules, debruised of a ribbon in bend
                  Sable. Crest: a swan’s head, neck, and wings proper, issuing from an antique ducal
                  coronet Or. Supporters: two lions, rampant guardant Gules. Motto: <hi
                    rend="italic">ENDURE FORT</hi></heraldry> | <hi rend="italic">Bibliotheca
                  Lindesiana</hi> | pencilled <hi rend="italic">2/G</hi>.</p>
            </provenance>
            <provenance>
              <p>▪ <name key="person_f6379" role="fmo"><persName type="display">Enriqueta Rylands (1843-1908),
                    philanthropist and founder of The John Rylands Library</persName><persName
                    type="standard">Rylands, Enriqueta, 1843-1908</persName></name></p>
              <p>Purchased by Enriqueta Rylands in <date calendar="#Gregorian" when="1901"
                  >1901</date> from James Ludovic Lindsay, 26th Earl of Crawford (1847-1913).</p>
            </provenance>
            <acquisition>
              <p>Bequeathed by <name key="person_f6379" role="dnr"><persName type="display">Enriqueta Rylands
                    (1843-1908)</persName><persName type="standard">Rylands, Enriqueta,
                    1843-1908</persName></name> in <date calendar="#Gregorian" when="1908"
                  >1908</date> to <name source="viaf" key="312795145" role="own"><orgName>The John
                    Rylands Library</orgName></name>.</p>
            </acquisition>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source><ref target="https://luna.manchester.ac.uk/luna/servlet/s/hvw82y"
                    >Description based on <persName>A. Mingana</persName>, <title>Catalogue of the
                      Arabic Manuscripts in the John Rylands Library Manchester</title> (Manchester:
                    Manchester University Press, 1934)</ref>, revised, expanded and transcribed by
                  Hammood Obaid.</source>
              </recordHist>
              <availability status="restricted">
                <p>The item is available for consultation by any accredited reader.</p>
                <p>For information on eligibility and admissions procedures, see <ref
                    target="https://www.library.manchester.ac.uk/rylands/special-collections/using-the-reading-rooms/john-rylands-library/"
                    >Using Special Collections at the John Rylands Research Institute and
                    Library</ref>.</p>
                <p>For further information on the availability of the item, please contact the <ref
                    target="uml.special-collections@manchester.ac.uk">Special Collections Reader
                    Services</ref>.</p>
              </availability>
            </adminInfo>
            <surrogates>
              <bibl subtype="full"
                type="digital-facsimile">
                <ref target="https://www.digitalcollections.manchester.ac.uk/view/MS-ARABIC-00780/1">
                  <title>Manchester Digital Collections</title>
                </ref>
                <note>(full digital facsimile)</note>
              </bibl>
            </surrogates>
            <listBibl>
              <bibl><ref target="https://search.worldcat.org/title/14742054">Mingana, Alphonse.
                  Catalogue of the Arabic Manuscripts in the John Rylands Library, Manchester.
                  Manchester Univ. Press, 1934</ref></bibl>
              <bibl>كتاب جالينوس فى منافع الاعضاء - Traité de Galien sur les usages des membres du
                corps (De usu partium), tradui par Ḥonaïn ibn Isḥâq (<ref
                  target="https://archivesetmanuscrits.bnf.fr/ark:/12148/cc307692">Bibliothèque
                  nationale de France: Arabe MS 2853</ref>)</bibl>
              <bibl>كتاب فى منافع الاعضاء - Kitāb fī manāfi ‘al-a‘ḍa' - On the Usefulness of the
                Parts (<ref target="https://archivesetmanuscrits.bnf.fr/ark:/12148/cc307692"
                  >National Library of Medicine (NLM): MS A 30.1</ref>)</bibl>
              <bibl>Real Biblioteca del Monasterio de San Lorenzo de El Escorial: MS 850.</bibl>
              <bibl><ref target="https://search.worldcat.org/title/807077007">Helmreich, Georg.
                  Galeni De usu partium corporis humani. Leipzig, Teubner, 1907-1909</ref></bibl>
              <bibl><ref target="https://search.worldcat.org/title/490883342">Kühn, Karl Gottlob.
                  Claudii Galeni Opera Omnia. Leipzig, Carl Cnobloch, 1821-1833</ref></bibl>
              <bibl><ref target="https://search.worldcat.org/title/1157468296">Savage-Smith Emilie.
                  Galen on Nerves, Veins and Arteries: A critical edition, edition and translation
                  from the Arabic, with notes, glossary and in introductory essay, Ph.D. diss.
                  University of Wisconsin-Madison, 1969</ref></bibl>
              <bibl><ref
                  target="https://rylandscollections.com/2025/04/25/unlocking-the-secrets-of-the-john-rylands-manuscript-collection-a-digital-humanities-study-of-an-arabic-manuscript-of-galens-on-the-usefulness-of-the-parts-of-the-body/"
                  >Karimullah, Kamran. "Unlocking the Secrets of the John Ryland’s Manuscript
                  Collection: A Digital Humanities Study of an Arabic Manuscript of Galen’s ‘On the
                  Usefulness of the Parts of the Body’" Rylands Blog, 25 April 2025.</ref></bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of the research project: "Islam, teleology and Galen: A preliminary
          investigation the Arabic translation of On the Usefulness of the Parts of the Body".
          Funded by The John Rylands Research Institute and Library, the project is lead by Dr
          Kamran Karimullah, Lecturer in Islamic Thought, Department of Religions and Theology,
          School of Arts, Languages and Cultures (SALC), University of Manchester and Dr Hammood
          Obaid, Arabic Language Specialist.</p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="lcsh">
          <bibl><ref target="https://id.loc.gov/authorities/subjects.html">Library of Congress
              Subject Headings (LCSH)</ref></bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="iso639-2">
          <bibl><ref target="https://www.loc.gov/standards/iso639-2/php/code_list.php">ISO 639-2
              Codes for the Representation of Names of Languages (LC)</ref></bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="marcrelator">
          <bibl><ref target="https://www.loc.gov/marc/relators/relaterm.html">MARC Code List for
              Relators (LC)</ref></bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="viaf">
          <bibl><ref target="https://viaf.org/">Virtual International Authority File
            (VIAF)</ref></bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tgn">
          <bibl><ref target="https://www.getty.edu/research/tools/vocabularies/tgn/index.html">Getty
              Thesaurus of Geographic Names (TGN)</ref></bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="aat">
          <bibl><ref target="https://www.getty.edu/research/tools/vocabularies/aat/">Getty Art &amp;
              Architecture Thesaurus® (AAT)</ref></bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords scheme="#lcsh">
          <list>
            <item>
              <term key="subject_sh85080687" target="https://lccn.loc.gov/sh85080687">Manuscripts, Arabic</term>
            </item>
            <item>
              <term key="subject_sh93009493" target="https://lccn.loc.gov/sh93009493">Medicine--Early works to 1800</term>
            </item>
            <item>
              <term key="subject_sh85083142" target="https://lccn.loc.gov/sh85083142">Medicine, Greek and Roman</term>
            </item>
            <item>
              <term key="subject_sh85083116" target="https://lccn.loc.gov/sh85083116">Medicine, Arab</term>
            </item>
            <item>
              <term key="subject_sh85062884" target="https://lccn.loc.gov/sh85062884">Human physiology</term>
            </item>
            <item>
              <term key="subject_sh85004839" target="https://lccn.loc.gov/sh85004839">Human anatomy</term>
            </item>
            <item>
              <term key="subject_sh85015222" target="https://lccn.loc.gov/sh85015222">Human body</term>
            </item>
            <item>
              <term key="subject_sh85059518" target="https://lccn.loc.gov/sh85059518">Health</term>
            </item>
            <item>
              <term key="subject_sh85093451" target="https://lccn.loc.gov/sh85093451">Nutrition</term>
            </item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <!--  
    <revisionDesc>
      <change when="2024-02-02"><persName>Hammood Obaid</persName></change>
      <change when="2024-03-08"><persName>Ourania Karapasia</persName></change>
            <change when="2026-03-10"><persName>Zsófia  Buda edited for inclusion into Fihrist</persName></change>
    </revisionDesc>-->
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="1b" xml:id="pb-1b" facs="#i10"/>
        <p> بسم الله الرحمن الرحيم ربِّ أعن ويسّر مبدأ المقالة الأولى من كتاب جالينوس في منافع
          الأعضاء قال جالينوس كما أن كل واحد من الحيوان يقال أنه واحد من قِبَل أن يوجد ينحاز لحيز
          خاص كذلك عضو الحيوان أيضا يقال أنه واحد من جهة انحيازه عن غيره كالعين والأنف واللسان
          والدماغ ولو كان غير متصل بشيء مما يجاوره منفصلا عنه البتة كما أن كل واحد من الحيوان غير
          متصل بغيره لما كان عضوا بل كان يكون شيئا واحدا مرسلا وإن كان هذا هكذا فإن الأعضاء هي
          الأجسام التي ليست بكاملة الانحياز ولا بعضها متصل ببعض غاية الاتصال وإذا كان هذا هكذا
          فأعضاء الحيوان كثيرة بعضها كبار يقسم الى أعضاء أخر وبعضها صغار وهي منقسمة إلى أنواع أخر
          وجميعها متمم لما تحتاج إليه النفس وذلك أن البدن هو آلة للنفس ومن أجل ذلك اختلفت أعضاء
          البدن لاختلاف الانفس التي فيها وذلك أن بعض تلك الأنفس له قوة قوية كالشجاع من الحيوان
          وبعضها واهن القوة كالجبان وبعضها وحشي نافر وبعضها ألف ساكن وبعضها له حيل وتدبير وصنعة
          وبعضها من طبعه طلب الوحدة والتفرد وبعضها من طبعه طلب الاجتماع مع ما هو من جنسه. وبدن كل
          واحد من الحيوان قد جعل ملائما للنفس التي فيه كالفرس الذي من شأنه الحُضْر والغضب والخيلاء
          فجعل له الحافر آلة للحُضْر والغضب وجعلت له المحاسن كالعرف والناصية وما أشبه ذلك لمكان
          الخيلاء الذي فيه فأما الاسد فلما كانت النفس التي فيه ذات جرأة شديدة وجلد بارع وشجاعة وغضب
          جعلت له في يديه المخاليب والأنياب التي تشاكل تلك الحال وكذلك الثور لما كانت له حصة من
          الجرأة وقوة العصب جعل له القرنان وكذلك الخنزير على قدر حصة النفس التي فيه من الجرأة وقوة
          العصب ما كان فيه من الأنياب فأما ذوات الجبن مثل الأرانب والأيايل وما أشبهها فإنه لما لم
          يكن لها حظ من الجرأة والإقدام جعلت لها الآلة التي تلائم تلك الأنفس وهي آلة الهرب والجري
          مما نافرها فركبت فيها الخفة وشدة العدو لمكان ما سلبته من الانياب والمخاليب الذي هو سلاح
          لغيرها فلم يذهب شيء مما جعل في الحيوان ضياعا ولا فقد شيء كان يحتاج اليه على قدر النفس التي
          فيه ولا سُلِّح [M 1b]</p>


        <pb n="2a" xml:id="pb-2a" facs="#i11"/>
        <p> حيوان جبان ولا سلب السلاح حيوان شجاع وأما الانسان فانه لما كان من بين جميع الحيوان ذا
          فهم ومعرفة وتصرف في جميع الانحاء أعطي آلة تجمع له جميع الآلات فجعلت له اليدان بدلا من كل
          سلاح اذ كان يستعمل بهما كل صنف من السلاح في موضعه ومع ان مقامهما مقام السلاح هما جامعتان
          لاستعمال جميع ما يحتاج الى استعماله في الصناعات والمصالح فاستغنى بيديه عما سُلِّح به ذوات
          القرون من القرون لانه متى اراد امكنه ان يمسك بيده ما هو اعظم وابلغ من القرن مثل السيف
          والرمح اللذين هما اعظم وابلغ قطعا من القرن واستغنى بهما ايضا عما جعل للفرس من الحافر من
          طريق السلاح اذ كان يستعمل من السلاح ما هو ابلغ من الحافر لان الحافر وان كان يكسر ويرض
          فالخشبة العظيمة والصخرة الوافرة ابلغ فعلا منه في ذلك مع ان الحيوان الذي له القرن والحافر
          ليس يمكنه ان يفعل شيئا دون ان يقرب من الشيء الذي يريد النكاية فيه والانسان يمكنه ان يستعمل
          اكثر سلاحه من بعد كالخشاب والرمح والمزراق والحجر فيكون قد جمع معك النكاية التحرز وهو
          يستغني ايضا عن الحافر الذي جعل للفرس من طريق ما جعل له الحافر آلة للحضر من قبل انه بتدبيره
          وصناعه يديه قد يذلل الفرس حتى يتخذه مركبا له فتصير سرعة الفرس وخفته له ويتجاوز حظه في ذلك
          ما جعل للاسد وغيره من الحظ في السرعة لانه قد يطرد عليه الاسد وغيره من الاشياء التي خصت
          بسرعة الحضر فيدرك اذا طَلب ويفوت اذا طُلِب ثم له مع ذلك اشرافه على هذه الاشياء بعلو جسم
          الفرس فالانسان بما جعل له من الفكر واليدين جامع للسلاح كله كما وصفنا وجامع للجنن التي جعلت
          للحيوان ذوات الجنن كالجلود والاظلاف والاصداف ما جعل له من صناعة التراس والدروع والجواشن
          والتجافيف التي هي اعسر انخراقا من جميع جنن الحيوان وجامع لما جعل للحيوان الموقا من الافات
          بما جعل فيه من صناعة ما يلبس وما يستتر به كالثياب والخيطان وما اعين عليه من اتخاذ الحصون
          والارتفاع بذلك عمن يريده ولو كان للانسان في بدنه سلاح طبيعي كالقرن او ما شابه ذلك مما
          يستعان به في الحرب لكان ذلك يحول بينه وبين استعمال ما يستعمل وعلاج ما يعالج كبناء البيوت
          والحصون واتخاذ الرماح والدروع ونسج الثياب واتخاذ المصائد والشباك التي يصيد بها ما في البر
          والبحر والهواء من الحيوان التي قد جمع بها ما للضواري [M 2a]</p>


        <pb n="2b" xml:id="pb-2b" facs="#i12"/>
        <p> من الطير في الصيد هذا مع ما في اليدين من القوة على اتخاذ السفن التي يستعين بها على تناول
          ما في البحر وقطع المسافة البعيدة ومن اتخاذ الات الموسيقى وجميع ادوات الصناعات ومن الاحاطة
          بالعلوم وذلك أن بهما يكتب النواميس والشرايع وكتب الحكمة والصناعات حتى يقوم الاخر مقام
          الاول ويلتقي به مع من قد مضى ومن بقي حتى كانهم قد اجتمعوا على المناظرة فكأنك تخاطب في وقتك
          هذا افلاطون وارسطوطاليس وابقراط وسائر القدماء فهذه فضيلة الانسان على سائر الحيوان في حكمته
          وهذه صفة يديه اللتين تلاومان ما جعل فيه من الحكمة فانه ليس لمكان اليدين صار الانسان حكيما
          كما قال انيكساغوراس لكن لانه حكيم جعلت له اليدان كما قال ارسطوطاليس وذلك انه ليست اليدان
          هما اللتان علمتا الانسان الصناعات لكنه انما وصل الى ذلك بما فيه من الحكمة والنطق فاما
          اليدان فانما هما له كالعود للموسيقوس والكلبتين للصايغ فكما انه ليس العود هو الذي علم
          الموسيقوس الايقاع وتاليف اللحون ولا الكلبتان هما اللتان علمتا الصايغ الصياغة والحداد عمل
          الحديد لكن كل واحد منهما انما علم صناعته من قبل الحكمة والنطق اللذين فيه وكذلك ليست اليدان
          هما اللتان علمتا الانسان الصناعات لكنهما آلة له في عملها لا يمكنه علاجها دونها وكذلك جميع
          الانفس فانك تجد لكل واحدة منها قوة من قبل جوهرها يظهر فعلها فيه الا انه لا يمكنها ان
          تستعمل تلك القوة دون الالة التي بها يكون استعمالها وقد يدل على انه ليست اعضاء الحيوان هي
          التي تصرف النفس الى الحالات المختلفة كالجبن والشجاعة والحكمة والغي وما اشبه ذلك انك اذا
          تفقدت صغير الحيوان وجدته يروم الفعل الذي هو من طبعه قبل ان يستتم له آلة ذلك الفعل كالعجل
          الذي ينطح قبل ان ينبت قرناه والقلو الذي يرمح قبل ان يشتد حافره والخنزير الصغير الذي يروم
          ان يضرب بلحييه قبل ان تنبت انيابه وجرو الكلب الصغير الذي يروم العض قبل ان تشتد اسنانه وذلك
          ان مع كل حيوان حساً لما في نفسه من القوى ولما قد جعل له في بدنه من العدة والسلاح وليست به
          حاجة الى ان يعلم ذلك ولا ينبه عليه ولولا ذلك لما كان الخنزير الصغير وقد تمكنه العض باسنانه
          يدع استعمالها اذا اراد المناوشة هو يروم استعمال انيابه وهي التي لم تنبت بعد فكيف يجوز ان
          يقول [M 2b]</p>

        <pb n="3a" xml:id="pb-3a" facs="#i13"/>
        <p> ان الحيوان انما يصير الى استعمال الاعضاء في المنافع التي ينتفع بها فيها من قبل ان له تلك
          الاعضاء ونحن نجده يعرف استعمال تلك الاعضاء وموضع الانتفاع بها قبل ان تخلق له تلك الاعضاء
          وقد يمكنك ان تمتحن ذلك بان تاخذ بيضة عقاب وبيضة بطة وبيضة حية فتسخنها اسخانا معتدلا حتى
          تفلق فانك تجد ذوات الاجنحة منها تروم الطيران قبل ان تقوى عليه وتجد الحية تروم الدبيب قبل
          ان تصلب وتقوى وان تركتها ثلاثتها في بيت واحد حتى تكبر وتستحكم ثم اخرجتها فخليتها رايت
          العقاب يطير متحلقا ورايت البطة تطير مع الارض وتطلب مواضع الماء وترى الحية تطلب ان تحجر في
          بطن الارض ثم تجد العقاب يصيد من غير ان يتعلم الصيد والبطة تسبح من غير ان تعلم السباحة
          والحية تتخذ الوكر من غير تعليم وذلك لان جميع الطبايع لا تحتاج الى التعليم كما قال بقراط
          وانا اقول ان الحيوان غير الناطق الذي يعالج شيئا من الصناعات مثل النحل الذي يعمل كوارات
          والنمل الذي يتخذ الخزائن والعنكبوت التي تغزل وتنسج انما يفعل ذلك بالطبع لا بحكمة ونطق فيها
          والدليل على ذلك انها تفعل ما تفعل من ذلك بلا تعليم واما الانسان فان نفسه سُلبت الصناعات
          كما سلب بدنه السلاح ومن اجل ذلك عوض مكان ما سلب من السلاح باليدين وعوض ما كان مكان ما سلب
          من الصناعات بقوة الفكر والنطق وكما انه لو كان له شيء من السلاح طبيعي لكان ذلك السلاح وحده
          له دائما كذلك لو كان له بعض الصناعات بالطبع لم يكن يمكنه ان يستفيد الصناعات الباقية فلما
          كان الاجود له ان يستعمل جميع السلاح وجميع الصناعات لم يجعل له سلاح طبيعي ولا صناعة طبيعية
          وقد اجاد ارسطوطاليس في قوله ان اليدين هما آلة متقدمة لجميع الآلات ومن اقتدى به فقال ان قوة
          الفكر والنطق صناعة متقدمة لجميع الصناعات فقد احسن ايضا وذهب الى مثل ما ذهب اليه ارسطوطاليس
          من صواب القول لانه كما ان اليد ليست شيئا من الالات الجزئية الا انه يمكنها ان تتناول جميع
          الالات الجزئية ولذلك قيل انها آلة متقدمة لجميع الالات كذلك قوة الفكر والنطق ايضا ليست شيئا
          من الصناعات الجزوية لكنها تتناولها وتقبلها كلها فهي من قبل ذلك صناعة متقدمة للصناعات
          فالانسان دون جميع الحيوان اذ كانت [M 3a]</p>

        <pb n="3b" xml:id="pb-3b" facs="#i14"/>
        <p> له في نفسه صناعة متقدمة لجميع الصناعات وهي قوة الفكر والنطق صار له في بدنه حالة متقدمة
          لجميع الالات وهي اليد فنحن مبتدئون بالفحص عن هذا العضو وليس نقتصر في فحصنا عنه على ان ننظر
          هل هو نافع فقط ولا هل هو يليق بالحيوان الحكيم دون ان ننظر هل هو من الهيئة والاتقان في حد
          لو كان على خلافه لم تكن هيئة محمودة فإحدى جمل الهيئة الفاصلة للالة الممسكة واولها هي ان
          تكون الالة تصلح لامساك جميع الاشكال وجميع المقادير التي يمكن الانسان تحريكها فلننظر اي
          الحالات كان اوفق لها في ذلك ان تقسم باقسام كثيرة ام ان تكون غير منقسمة ولا متجزئة وهذا مما
          ليس فيه اكثار لان اليد لو بقيت غير مقسومة ولا مفصل لكان الذي يلقاه مما يدنو منه على
          المقدار الذي كان يتفق لها من عظمها واذا تقسمت الى اجزاء كثيرة فانها تحتوي من الاجرام على
          ما هو اعظم واكبر منها كثيرا ويمسك أيضا ما صغر من الأجرام وذلك أنها تمتد وتنبسط على الأجرام
          الكبار فتحويها وتستدير عليها بتفريق الأصابع وأما الأجرام الصغار فإنها ليست تروم إمساكها
          بأجمعها ولو رام الإنسان أن يمسك شيئا صغيرا بيده كلها لكاد أن لا يمكنه ضبطه بل يكتفي
          الإنسان في إمساك ما صغر باستعمال طرف إصبعين من أصابعه فهذه صفة فضيلة هيئة اليد في إمساك ما
          كان من الأجرام أكبر منها أو أصغر ولما كان أيضا تقسيمها إلى أجزاء كثيرة نافعا في القدرة على
          إمساك جميع الاشكال المختلفة مع جميع الاقدار المختلفة صارت اليد آلة ممسكة لجميع ما يحتاج
          إلى إمساكه وذاك أنها تستطيع أن تستدير حول الأجرام الكروية فتحويها من كل النواحي على
          الاستدارة وتمسك الاشكال المستقيمة والمجوفة إمساك تمكن وان كان هذا هكذا فإنها تحوي وتمسك
          جميع الاشكال وذلك لان الاشكال كلها تكون من ثلاثة خطوط اعني المحدب والاجوف والمستقيم ولان
          من الأجرام أجراما كثيرة عظمها اكبر من مقدار يد واحدة جعلت يدان تعين احداهما الاخرى لكنهما
          اذا استدارتا كلتاهما فأمسكتا شيئا من ناحيتين متقابلتين قامتا مقام يد واحدة عظيمة ومن اجل
          ذلك صارتا متوجهتين واحدة إلى الاخرى لان كل واحدة منهما انما جعلت معينة للأخرى فهما كذلك
          متساويتان في جميع الحالات لان ذلك يلائم اللتين جعلتا لفعل واحد فاخطر ببالك اعظم الأجرام
          التي يمكن الإنسان [M 3b]</p>

        <pb n="4a" xml:id="pb-4a" facs="#i15"/>
        <p> اخذها وإمساكها بيديه كلتيهما مثل الخشبة العظيمة أو الحجر الكبير وأصغر الأجرام التي يمكن
          الإنسان إمساكها مثل حبة الجاورس أو الشوكة الدقيقة في غاية الدقة أو الشعر ثم اخطر ببالك
          أيضا كثرة المقادير التي فيما بين اعظم الأجرام التي يمكن الإنسان إمساكها بيديه واصغرها فانك
          تجد الإنسان يمسك هذه المقادير كلها على كثرتها كانه انما خلقت له اليدان لمكان واحد واحد
          منها على حدته وذاك أنه يمسك الأجرام الصغار جدا بطرفي إصبعين اعني بطرفي الابهام والسبابة
          واما ما كان اكبر من هذه قليلا فانه يمسكها بهاتين الإصبعين إلا أنه ليس يمسكها بأطرافها وما
          كان أكبر من هذا أيضا فإنه يمسكها بثلاث أصابع أعني الإبهام والسبابة والوسطى وإن كانت أكبر
          من هذه أيضا أمسكها بأربع أصابع ثم أنه من بعد ذلك يستعمل الخمس ثم يستعمل الكف كله ثم أنه من
          بعد ذلك إذا كانت الأجرام أكبر من مقدار احتمال يد واحدة أدنا منها يده الأخرى ولم يكن يمكن
          شيء من هذه الأشياء التي وصفناها لو لم تكن اليد مفرقة مفصلة على ما هي منقسمة الأصابع وليس
          يكتفي بقسمتها فقط وذلك أنه لو لم تكن واحدة من الأصابع مقابلة للأربع الأصابع الأخر على ما
          هي عليه الساعة وكانت كلها على خط واحد مستقيم لكان لا ينتفع بكثرتها لأن الشيء الذي يمسك
          إمساك تمكن تحتاج فيه إما أن يمسك من جميع النواحي على الاستدارة وإما إن عَدِمَ الإمساك من
          جميع النواحي ألا يعدو الإمساك من جهتين متقابلتين وهذا ما كان يتعطل ويبطل لو كانت الأصابع
          كلها في صف واحد على خط مستقيم وأما في هذه الهيئة التي هي موجودة في الأصابع فالذي ذكرنا من
          المقابلة موجود على حقيقة المقابلة وذلك أن الإبهام مقابلة للأصابع إذ كان لها من الوضع
          والحركة ما يمكنها معه إذا حركت حركة يسيرة أن تقابل كل واحدة من الأصابع و تقاومها على الفعل
          فلأنه كان ينبغي أن تفعل اليدان ما تفعلانه جعلت هيئتهما موافقة لأفعالهما ولم يكن يكتفي في
          إمساك الأجرام المفرطة الصغر بأن يُجعل إصبعان متقابلان دون أن يكون طرفاهما على ما هما عليه
          الساعة من اللين والاستدارة وما لهما من الأظفار لأن أطراف الأصابع لو لم يكن فيها لحم وكانت
          من عظم فقط فما كان يمكن أن يُمسك بها شيء من الأجرام الصغار مثل الشوك والشعر ولو كان فيها
          أيضا لحم وكان ذلك اللحم رطبا رخوا لما كان يمكننا أن نمسك بها شيئا مما [M 4a]</p>

        <pb n="4b" xml:id="pb-4b" facs="#i16"/>
        <p> وصفنا وذلك لأنه يحتاج إلى أن يكون الشيء الذي نمسك به مما يمكن فيه أن يحتوي على الشيء
          الذي يُمسك والشيء إذا كان صلبا كالعظم لم يكن أن يحتوي على شيء منه وإنما يمكن ذلك في
          الأجرام المعتدلة في اللين حتى ينخفض انخفاضا معتدلا فأما الأجرام المفرطة في اللين القريبة
          من الأشياء السيالة فلأنها تنخفض تحت الشيء الصغير الدقيق أكثر مما ينبغي فإنها لا تضبطه و
          يزلق منها و يفلت فأجود الآلات للإمساك وأصلحها الجرم المتوسط بين المفرط في اللين وبين الصلب
          مثل أطراف الأصابع وإذ كانت التي تمسك مختلفة في مقادير اللين والصلابة جعلت هيئة الأصابع
          ملاومة موافقة لإمساك الأجرام التي لها جميع المقادير ولذلك لم تجعل الأنامل من أظفار فقط ولا
          من لحم فقط بل منهما جميعا وجعل كل واحد منهما في الموضع الذي كان يحتاج أن يكون فيه وذلك أن
          اللحم جعل في المواضع التي تلقى بها الأصابع بعضها بعضا لأن بتلك الأجزاء يكون الإمساك وأما
          الظفر فجعل في ظهر الأنامل ليسند اللحم ويثبته فالأصابع تمسك الأجرام اللينة بأجزائها اللحمية
          وحدها وأما الأجرام الصلبة والتي تضغط بصلابتها اللحم وتدفعه فإنها لا تستطيع إمساكها وضبطها
          مفردة من الأظفار لأن اللحم إذا انقلب إلى خلف من ضغط ما يضغطه احتاج حينئذ إلى شيء يسنده
          ويثبته وليس يمكن أيضا أن يمسك شيء ما هذه صفته بالأظفار وحدها وذلك أنها لصلابتها تنزلق
          وتفلت منها الأشياء الصلبة سريعا فلما كان اللحم الذي في أطراف الأصابع يمنع من أن يزلق الشيء
          من الأنامل مثلما يزلق لو كانت الأنامل أظفارا فقط وكان الظفر يسند اللحم ويدعمه ويمنعه من
          الانقلاب إلى خلف وبه صارت الأصابع آلة ممسكة لجميع الأجرام الصغار الصلبة وقد يصح لك ذلك
          وتعرفه إن تفقدت أمر الأظفار في حالة إفراط طولها وقصرها وذلك أنها متى جاوزت الاعتدال إلى
          الطول حتى تصير إلى أن تماس بعضها بعضا لم تمكنا أن نمسك بها شوكة صغيرة ولا شعرة ولا شيئا
          آخر مما أشبه ذلك ومتى قصرت ولم تبلغ إلى أطراف الأنامل لم تمكننا أن نمسك باللحم الذي في
          أطرافها شيئا مما ذكرنا لأن ذلك اللحم لعدم ما يسنده ويدعمه والمقدار الذي تتم المنفعة التي
          لها جعلت الأظفار هو المقدار الذي تساوي فيه [M 4b]</p>

        <pb n="5a" xml:id="pb-5a" facs="#i17"/>
        <p> أطراف الأنامل ومن أجل ذلك قال بقراط إنه لا ينبغي أن تقصر الأظافر دون أطراف الأنامل ولا
          تفضل عليها لأن المنفعة التي لها جعلت إنما تتم متى كانت معتدلة الطول وقد ينتفع بالأظفار في
          أشياء أخرى كثيرة مثل الأشياء التي يحتاج فيها إلى الجرد والحك والحرق والقطع والقشر وبالجملة
          ليس يستغنى عنها في علاج جميع ما يعالج للمصالح وفي علاج الصناعات ولا سيما في الأشياء التي
          تحتاج إلى علاج دقيق مستقصى لكن أعظم منافعها أن اليد لما كانت آلة مسكة ممسكة احتاجت إلى
          الأظفار عند إمساك الأجرام الصغار الصلبة ويا ليت شعري ما بال فلاطن وقد كان أشد الناس اتباعا
          لآراء بقراط وعنه أخذ جل أقاويله وأفخمها توان وقصر في قوله في منفعة الأظفار وما بال
          أرسطوطاليس وقد كان من أذهن الناس وأجودهم تأنيا لشرح لجميع الأشياء وإيضاح حكمة الخالق تغافل
          عن منفعة الأظفار هذا التغافل و توانى فيها أما فلاطن فإنه بزعمه أن الخالق إنما أنبت الأصفار
          في أطراف الأصابع الإنسان لما قدر من نفعها في أصابع غيره من الحيوان قد نسبه إلى الجهل وأن
          أرسطوطاليس فإنه بزعمه أن السبب الذي له خلقت الأظفار أن تستر ولم يذكر من أي الأشياء تستر
          أمن البرد أم من الحر أم مما يثقب أم مما يرضّ أم مما يقطع وليس يمكننا أن نغفل أن الأظفار
          تستر من شيء من هذه ولم آت بذكر أفلاطون وأرسطوطاليس وأنا أريد الرد عليهما وكشف خطابهما بل
          إنما أردت بذلك أن أدل على السبب الذي دعاني إلى وضع هذا الكتاب وذلك أني لما وجدت القدماء من
          الأطباء والفلاسفة قد كثر اختلافهم في منافع الأعضاء فمنهم من ظن أن أبداننا لم تجعل لعلل
          وأسباب ولا أن في خلقتها شيئا من الحكمة ومنهم من رأى إنها إنما جعلت لعلل وأن جميع ما فيها
          بحكمة و وجدت أيضا الذين قالوا بهذا القول الثاني قد اختلفوا وكل واحد منهم ينسب كل واحد من
          الأعضاء إلى منفعة غير المنفعة التي نسبه إليها الآخر قصدت أولا لطلب شيء أمتحن به هذه
          الأقاويل المختلفة ثم إني طلبت بعد ذلك أن أثبت مذهبا وطريقا جامعا يمكن أن نستنبط به منفعة
          ذات كل واحد من الأعضاء ومنفعة حالاته اللازمة له ووجدت بقراط يقول أن الأعضاء بكليتها مشتركة
          وأما أجزاء كل واحد من الأعضاء فهي بحسب فعله فرأيت أنه ينبغي أن [M 5a]</p>

        <pb n="5b" xml:id="pb-5b" facs="#i18"/>
        <p> أفحص وأفتش عن هذا القول أولا في الأعضاء التي نحن بأفعالها خبيرون؟؟؟ لأنه يمكننا أن
          نرقا؟؟؟ من هذه إلى غيرها وأنا موضح مبين ذلك من وجه بحثي كان عنه و مبتدي في ذلك بتفسير قول
          بقراط وإيضاحه فإنه مستغلق غامض عند كثير من الناس لإنه تكلم به على مذاهب كلام القدماء ولأنه
          أوجزه واختصره كعادته في الكلام وهذا هو المعنى الذي أراده. قال إن أعضاء البدن كلها مشتركة
          في الترافد لاستتمام فعل واحد فالأعضاء الكبار التي هي أجزاء الحيوان بأسره كاليدين والرجلين
          والعينين واللسان إنما جعلت من أجل أفعال ذلك الحيوان بأسره فكلها مترافدة لاستتمام تلك
          الأفعال وأما الأعضاء التي هي أصغر من هذه وهي أجزاؤها فإن منفعتها ترجع إلى فعل جملة العضو
          الذي هي أجزاءه. ومثال ذلك العين فإنها آلة للبصر مركبة من أعضاء كثيرة وأعضائها كلها مترافدة
          على فعل واحد وهو البصر وذاك أن لها أعضاء بها يكون البصر وأعضاء أخرى لا يمكن أن يتم البصر
          دونها وأعضاء أخر خلقت لحفظ هذه كلها. ولذلك أيضا تجد سائر الأعضاء الباقية على هذا من الحال
          مثل البطن والفم واللسان والرجلين واليدين اللتين فصلنا الساعة للكلام فيهما وليس يجهل فعلهما
          أحد من الناس لأنه بيّن واضح أنهما إنما خلقتا للإمساك وأما أن أجزائها من الهيئة والمقدار في
          حال تبقى فيه كلها على على تمام الفعل الواحد الذي هو لجملة اليد فليس يعلم ذلك جميع الناس بل
          بقراط وحدة كان يعرف ذلك ونحن أيضا نريد الآن أن نأتي بالبرهان عليه والطريق الذي به يمكن
          استنباط المنافع إنما أخذناه عن بقراط وكذلك أيضا فسخ رأي من رأى خلاف الحق ولو كان فعل الصدر
          والرئة والقلب وسائر الأعضاء الباطنة ظاهرا بينا عند جميع الناس مثل ظهور فعل العينين
          والرجلين واليدين لما كان يقع الخلاف بيننا وبين من سلف في صفة منافع الأعضاء وأما الآن فلأن
          أفعال أكثر الأعضاء ليست بظاهرة وليس يمكن استنباط معرفة منافع شيء من الأعضاء الجزوية دون
          العلم اليقين بالأفعال فبيّن أن جميع من أخطأ وغلط في الوقوف على أفعال الأعضاء قد ضل وحاد عن
          المعرفة [M 5b]</p>

        <pb n="6a" xml:id="pb-6a" facs="#i19"/>
        <p> بمنافع أجزائها ومن أجل ذلك لم يجز قبول كتب أرسطوطاليس وغيره من القدماء ممن لم يعرف جميع
          أفعال الأعضاء المركبة على حقائقها على أن بعضهم قد أصاب في صفة أفعال كثير من الأعضاء إلا
          أنه أخطأ وغلط في صفة منافع كثير من الأعضاء من قبل قلة دُرْبته وبصره بالمذهب والطريق الذي
          به يمكن استنباط معرفة منافع الأعضاء كما ذكرنا قبل في منافع الأظفار فإن أفضل الفلاسفة لم
          يقفوا على معرفة منافعها ولا فهموا كتب بقراط وإذ كنا في الوقوف على معرفة منافع أعضاء اليد
          التي نحن بفعلها خبرون قد نحتاج إلى العلم بالمذهب والطريق الذي به يمكن استنباط معرفة ذلك
          فبين أنا لا نستغني عنه في طلب معرفة منافع أعضاء الدماغ والقلب وسائر الأعضاء الباطنة وقد
          نجد بعض الناس زعم أن القوة المدبرة من قوى النفس في القلب وبعضهم يزعم أنها في الحجب المغشية
          للدماغ وبعضهم يزعم أنها في الدماغ فيجب من ذلك أن يكون كل واحد منهم يصف كل واحد من أجزاء
          هذه الأعضاء بمنافع غير المنافع التي يصفونها الأُخر وأنا ناظر في ذلك فيما أستأنف وأما
          الساعة فإنما أجريت ذكر ذلك لأخبر بالسبب الذي دعاني إلى وضع كتاب منافع الأعضاء فقط إذا كان
          أرسطوطاليس قد ذكر من منافع الأعضاء أشياء كثيرة وأحسن في ذكرها وفعل مثل ذلك أيضا غيره كثيرا
          من الفلاسفة والأطباء ممن عسى أن يكونوا لم يلحقوا بأرسطوطاليس إلا أنهم قد أجادوا في قولهم
          مثل إيروفلس الفركدوني وأما كلام بقراط فإنه وإن كان أبلغ من جميع ما تكلم به هؤلاء فإنه بعد
          غير مجرى وذاك لأنه تكلم في بعض بكلام خفي غامض وبتر ذكر بعض وحذفه البتة إلا أنه لم يغلط ولم
          يسئ القول في شيء مما تكلم به أصلا بقدري ما يبلغه حكمي فهذه هي الأسباب التي دعتني إلى وضع
          هذا الكتاب في منافع الأعضاء وأنا آخذ في تفسيري ما أخفاه بقراط وكنّى عنه في كلامه وزايد ذكر
          ما لم يتفوّه به على حسب المذاهب والطرق التي أفادناها وراجع إلى نسق كلامي من الموضع الذي
          قطعته فيه حتى لا أدع شيئا من منافع هيئات أعضاء اليد كلها إلا ذكرته فإنا إذا رضنا أنفسنا
          بالفحص عن هذه رياضةً بليغةً تامةً لظهور فعلها سهلت علينا فيما نستأنف معرفة المذهب والطريق
          الذي وصفنا واجعل[M 6a]</p>

        <pb n="6b" xml:id="pb-6b" facs="#i20"/>
        <p> مبدأ ما أخذ في ذكره من ذلك كلام بقراط فقد تجد بقراط في الموضع الذي أوضح فيه منافع
          الأظفار وأخبر بالمقدار الذي ينبغي أن تكون عليه من الطول أخبر بمنفعة تقسيم اليد وتفرقها إلى
          الأصابع ومنفعة مقابلة الإبهام للأربع الأصابع الأخر وذاك أنه قال أن فضيلة الأصابع أن تكون
          الفرجة التي ما بين الإبهام إلى السبابة كبيرة، وتكون الإبهام مقابلة للسبابة ونحن نعلم أن
          الأصابع إنما فصلت لكيما تفرق بعضها من بعض تفرقا كثيرا لما في ذاك لها من عظيم المنفعة فإذا
          كان الشيء الذي له فصلت الأصابع موجودا فيها على التمام استحق عند بقراط أن نحمده ونصف هذه
          الهيئة بالفضيلة لأن مقابلة الإبهام الأصابع الباقية إنما يتم بهذا التفرق والتباعد وذاك أنه
          لو كانت اليد منفصلة إلى الأصابع على ما هي عليه الساعة ولم تكن الإبهام بعيدة عن سائر
          الأصابع هذا البعد الكبير لم تكن مقابلها فقد أفاد بقراط بكلامه هذا من كان ذا فطنة وفسر وفهم
          أشياء كثيرة بقول وجيز وقد ينبغي لنا نحن أيضا إذا كنا نقتدي بمحاسن هذا الرجل ونحمدها أن
          نسلك مذهبه في الإيجاز و نقتصر على صفة المذهب والطريق الذي به يصح ما تكلم به على هذا النحو
          وندع الأخذ في تفسير شيء شيء مما تكلم به مفردا لأنا لم نقصد بكلامنا هذا إلى الإخبار بأن
          بقراط كان أحسن الناس معرفة بهذه الأشياء وذاك أنا وإن قلنا في هذا شيئا فإنما نقوله على جهة
          ما يعرض في الكلام من غير أن يكون قصدنا قصده وإنما قصدنا وطلبنا صفة منافع الأعضاء ونحن
          آخذون قبل ذلك في شرحه معنى قد دل عليه بقراط في القول الذي قدمنا ذكره لأنه من المعاني التي
          يضطر المتطبب إلى معرفتها ولا سبيل إلي إليه دون الفحص عن منافع الأعضاء وهو أن تعرف الهيئة
          الفاضلة أي الهيئات هي من هيئات أبداننا ومن أن هذه الهيئة الفاضلة هي الهيئة التي يكون فيها
          جميع الأجزاء نافعة بأفعال الأعضاء المركبة منها منفعة بليغة كافية وذاك أنه قال أن فضيلة
          الأصابع هي أن تكون الفرجة التي بين الإبهام والسبابة عظيمة والإبهام مقابلة للسبابة فإن أنت
          رجعت بالمسألة فقلت ولم ذلك وجدت الجواب حاضرا في كتابه وهو قوله أن الأعضاء كلها [M 6b]</p>

        <pb n="7a" xml:id="pb-7a" facs="#i21"/>
        <p> مشتركة وأما أجزاء وكل واحد من الأعضاء فبحسب فعله فثبت الآن وانظر ما فعل هذا العضو فإنك
          تجد أن فعله الإمساك وتجد أنه أنما تكون الأصابع موافقة لهذا الفعل متى كانت الفرجة بين
          الإبهام والسبابة عظيمة وكانت الإبهام مقابلة للسبابة وذاك أنها إذا كانت على هذه الصفة كان
          فعلها لجميع ما تعالج بها فعلا جيدا. وإن طلبت فضيلة العينين والمنخرين وجدتها تتم متى كانت
          هيئتهما تابعة موافقة لفعلهما لأن الهيئة الفاضلة هي التي ينبغي أن يتخذها مثالا وميزانا
          يمتحن به فضائل الأعضاء وجمالها الحقيقي لأن الجمال الحقيقي ليس هو شيئاً أكبر من الهيئة
          الفاضلة التي متى أطعت بقراط وقبلت منه ورضيت به جعلت امتحانك لها بالأفعال وتركت الامتحان
          لها ببياض اللون وتلين الحس أو بشيء آخر مما أشبه ذلك مما ترى أنه جمال وحسن مكتسب مستفاد
          بالزينة وذلك جمال غريب ليس بحقيقي وليس هو الجمال والحسن الطبيعي الحقيقي ولهذا السبب تجد
          نخاسين يمدحون من هيئات الأبدان غير الهيئات التي يمدحها بقراط و عساك ترى أن ما حكاه
          كسانوفون عن سقراطس من مناقضة القوم الذين كانوا يظنون أنهم أجمل من جميع من كان معه إنما كان
          بالهزل ولو كان سقراطس إنما ذكر الجمال من غير أن ينسبه ويضيفه إلى الفعل ويجعل الفعل ميزانه
          الذي يزنه به عسى كان يمكن أن تتوهم أه عليه أن ذلك الكلام كان منه بالهزل فقط وأما وهو في
          جميع كلامه يضيف جمال هيئات الأعضاء وحسنها إلى فضائل أفعالها فإنه بعيد من الهزل واللعب وذلك
          أن الكلام كان منه بغاية الجد وكذلك عادة سقراط في كلامه أبدا أن يخلط بالجد بعض الهزل وقد
          أتيت من هذا الباب بما يكتفى به في إيضاح منفعة هذا الكتاب وأن يعلم كيف ينبغي أن يفهم كلام
          القدماء وتعرف معانيهم وأنا مقبل على صفة هيئة اليد حتى لا أدع شيئا منها لا أتقصاه وأبدأ في
          ذلك بتقسيم جميع ما في البدن لكيما يتصل نسق الكلام فأقول أن أول شيء في البدن وأقدمه المزاج
          وذلك أن المزاج هو الفاعل لجوهر كل واحد من أعضاء الحيوان الخاصّيّ لأن البدن إنما صار على
          هذه الطبيعة التي عليها بنيته من قبل أن تركيبه من الحرارة والبرودة والرطوبة واليبوسة [M
          7a]</p>

        <pb n="7b" xml:id="pb-7b" facs="#i22"/>
        <p> على الحال التي هو عليها وذاك أن اللحم والعصب وسائر الأعضاء المفردة إنما صار على ما هو
          عليه من قبل مزاجه الخاص به المؤلف من هذه الأربعة فالمزاج هو جوهر البدن وطبيعته وأما بعد
          المزاج فالأشياء التابعة للمزاج باضطرار وهي الروائح والطعوم والألوان والصلابة واللين ومن
          بعد هذه أيضا في البدن أشياء عرضت فيه باضطرار وهي الوضع والعظم والعدد والخلقة فمتى أحب أحد
          من الناس أن يستقصي الفحص عن منفعة جميع ما في الأعضاء المركبة فليجعل أول ما يفحص عنه الشيء
          الذي به يتم فعلها فإنه يجد أن أكثرها إنما تفعل بجوهرها الخاصي لها وأن بعضها يفعل ببعض
          الأشياء التابعة العرضية مثل فعل العين الذي يتم باللون. ومن بعد ذلك يفحص عن منفعة كل واحد
          من الأجزاء المتممة لجملة العضو وينظر أبفعله تتم منفعته تتم منفعته أم ببعض الأعراض التابعة
          لمزاجه مثل من منفعة العظم التي تتم بصلابته ومن بعد ذلك أيضا نفحص عن جميع أعراض جملة العضو
          وأعراض كل واحد من أجزائه وهي على ما ذكرت الوضع والعظم والعدد والخلقة فإن من ظن أنه قد أتى
          بالفحص عن منافع الأعضاء دون أن يفتش عن هذه الأشياء كلها ويتثبت وينظر في كل واحد منها أجيد
          هو أم رديء فبئس ما ظن وينبغي لنا نحن أيضا أن نحذر الوقوع في ذلك بإرادتنا ونأخذ أولا في
          الفحص عن اليد فإن جعلنا الكلام فيها أول ما قصدنا له ثم نتبع ذلك بالفحص عن سائر الأعضاء
          وننظر في كل واحد منها في جميع الوجوه التي قدمنا ذكرها ونجعل ابتداء مطلبنا والشيء الذي به
          نمتحن ما نستنبطه من معرفة المنافع للأفعال الظاهرة فنقول أنه لما كان فعل اليد الإمساك وكان
          لا يمكنها إمساك شيء دون الحركة لأنها لو كانت غير متحركة لكانت غير مباينة في ذلك لليد
          المعمولة من حجر ويد الميت فبين أن العضو المقدم في فعلها هو الجزء الذي به تتم حركتها ولأن
          جميع الحركات الإرادية مثل حركات اليد فقد أوضحنا وبينا أنها تحدث عن العضل فيجتمع من ذلك أن
          العضلة هي الجزء المحرك لها وأما سائر الأجزاء الباقية فبعضها خلق ليعين على تجويد فعلها
          وبعضها لأن الفعل لا يمكن أن يكون ويتم خلواً منه وبعضها لستر هذه كلها وحفظها. فالأظفار فيما
          يشاهد بالعيان [M 7b]</p>

        <pb n="8a" xml:id="pb-8a" facs="#i23"/>
        <p> إنما خلقت لتجويد الفعل وذاك أنه قد كان يمكن اليدان تمسك بلا أظفار إلا أن ذلك لم يكن
          يمكنها في جميع الأجرام ولا في كل المقادير ولا على ما هي عليه الساعة من الجودة والفضيلة،
          لأن الأجرام الصغار الصلبة على ما بينا كانت تزلق وتقلب من أطراف الأصابع سريعا لو لم يكن
          خارجها جوهرا صلبا داعما للحم أطراف الأصابع وسندا له فقد بينت ووضحت إلى هذا الموضع منفعة
          صلابة الأظفار ومنفعة وضعها. وأما العلة في مقدارها هذا الذي هي عليه من الصلابة لا أكثر منه
          والعلة في استدارتها من جميع النواحي فلم تذكر بعد وهذا موضع ينبغي أن نذكرها فيه. فنقول أنه
          لو كانت الأظفار أصلب مما هي عليه الساعة حتى تكون في مثل صلابة العظام لكانت في حالها تلك
          غير موافقة للإمساك وذاك أنها لم تكن تستطيع التزام الشيء الممسك البتة. وأكثر آفة من ذلك
          أيضا أنها كانت تنكسر كما ينكسر جميع الأشياء الجافة المفرطة في الجفاف فلما عني بحفظها جعلت
          معتدلة صلابة لكيما لا تقصر دون المنفعة التي لها خلقت في شيء من الجهات وتبعد عن التعرض
          لقبول الآفات وقد يدلك على أن الأظفار إنما جعلت ألين من العظام وأصلب من اللحم على ما هي
          عليه الساعة لتكون إذا لقيت شيئا مما يصاكها من الخارج مصاكة شديدة انخفضت وتطامنت انخفاضا
          وتطامنا معتدلا فكسرت بذلك حمية الشيء المصاك لها ولم ينكسر، وأنت متى تفقدت خلقة جميع ما في
          أبدان الحيوان مما يقارب الأظفار فإنك تجد أن جميع أعضاء الحيوان النائية المكشوفة مخلوقة من
          مثل هذا الجوهر الذي لا يسرع إليه الرض كما يسرع إلى اللحم لمكان لينه ولا ينكسر ولا يتفتت
          سريعا لمكان يبسه وجفافه مثل الحوافر والحمم والقرون والأظلاف التي كان الأصلح والأجود لها من
          جهة أنها سلاح وعدة أن تكون أصلب مما هي الساعة لكيما يمكنها أن ترد وتقطع أكثر وأجود، وأما
          من جهة بقائها وحفظها سليمة فإنه لم يكن بموافق ولا صلح لها أن تكون من الصلابة على ما هي
          أكثر مما هي عليه لأنها لو كانت كذلك لم تسلم من الانكسار ولهذا السبب قد نقول أن أفضل السيوف
          وأجودها ما كان الحديد الذي تتخذ منه من اليبس في حد لا يسرع إليه الكسر والتفتت، وكان يسرع
          القطعة والإبانة ومن أجل ذلك ليس يحمد السيوف المتخذة من الحديد المفرط اليبس مثل الحديد
          الموجود كثيرا [M 8a]</p>

        <pb n="8b" xml:id="pb-8b" facs="#i24"/>
        <p>في بلاد الهند، وإن كانت أبلغ في سرعة الإبانة والقطع. فما كان من أعضاء البدن قويا مما جعل
          بمنزلة السلاح باديا عن ظاهر البدن فإنه أكثر صلابة من الوقايات إلا أنه لم يبلغ من الصلابة
          إلى حد قبول الكسر وما كان منها لم يقصد به في أول كونه أن يقوم مقام السلاح بل إنما جعل عضوا
          مرسلا من أعضاء البدن التي تحتاج أن يكون وضعها باديا خارجا مثل الأذنين والمنخرين والمرفقين
          والركبتين فإنه أكثر لينا من تلك الأعضاء التي هي بمنزلة السلاح لكيما إذا واتت إلى الانخفاض
          والتطامن أكثر من غيرها كان كسرها لحمية ما يلقاها وتصاكّها ومواتاتها وتطامنها أكثر فالأظفار
          من الأعضاء التي هي على هذه الصفة ولذلك جعلت ألين وأرق من مخاليب الذياب والنمور والأسد لأن
          الظفر إنما هو عضو خلق لحيوان ذي عناية بالمصالح والتدبير موافق لجودة الإمساك وليس هو سلاح
          ولا عدة لحيوان وحشي عاتي فهذا هو السبب في مقدارها التي هي عليه من الصلابة واللين. وأما
          السبب الذي له جعلت مستديرة من جميع النواحي فهو الوثاقة وبقاء السلامة لأن الشكل المدور وحده
          دون الأشكال كلها في غاية البعد عن قبول الآفات لأنه عديم الزوايا الناتئة التي هي تتعرض
          للتهشم والكسر ولما كانت الأظفار لا بد لها من الحفا والتكسر عند استعمالنا لها في الحك وغير
          ذلك من الأعمال خُصّت بقبول النماء في جميع الأوقات حتى أنها تنمو في الأوقات التي قد جاوز
          البدن فيها حدا النماء إلا أن نماءها ليس هو في الثلاث الجهات أعني الطول والعرض والعمق مثل
          نماء سائر الأعضاء النامية بل في الطول فقط مثل نماء الشعر وذاك أنه ينبت في أثرها أبدا أظفار
          طرية فتدافع الأظفار القديمة ولم يفعل ذلك عبثا بل إنما فعل ليكون شيء بخلف الشيء الذي ينكسر
          ويحفا فيتم به الفعل فهذه حال الأظفار في خلقتها وهذا مبلغ العناية بها وأما العظام فإنها
          جعلت في الأصابع لتجود بها حال اليد في أفعالها ومما يدل على ذلك أنه قد كان يمكن الأصابع أن
          تتحرك حركات مختلفة بلا عظام كما أن السمكة التي يقال لها كثيرة الأرجل قد تتحرك وليس فيها
          عظم البتة وأما الصبر والثبات فمما يحتاج إلى التمكن فيه من الأعمال فإنه كان غير ممكن دون
          العضو الصلب [M 8b]</p>

        <pb n="9a" xml:id="pb-9a" facs="#i25"/>
        <p>المحتمل للنصب وذلك العضو هو في أبدان الحيوان العظم فلذلك جعلت العظام في الأصابع وفي سائر
          أجزاء اليدين والرجلين وفي مواضع كثيرة من البدن وأنا واصف منافع العظام في سائر أعضاء البدن
          فيما استأنف وأما منفعتها في الأصابع خاصة وصلاح كونها فيها لأفعال شتى فإني آخذ في بيانه.
          فأقول أنه لو لم تجعل العظام في الأصابع خاصة وصلاح كونها فيها لأفعال شتى فإن يأخذ في بيانه
          فأقول أنه لو لم تجعل العظام في الأصابع لكانت أفعالنا التي نفعلها بها مثل أفعال من أصابه
          الارتعاش متى رمنا أن نكتب بها أو أن نقطع شيئا أو نعالج علاجا آخر مما أشبه ذلك لأن الشيء
          الذي يعرض لأصحاب الارتعاش بسبب المرض كان يكون موجودا فينا أبدا بالطبع لمثل الأصابع ورعدتها
          لمكان لينها وتثنيها إلا أن الخالق خلق فينا العظام لتكون معينة مثبتة لها في جميع أنحاء
          الحركات والأشكال ولأن اختلاف تشكل الأصابع نافع لها في أفعالها جدا جعل تركيب كل واحدة منها
          من عظام كثيرة لأنه لو كان كل واحد من الأصابع من عظم واحد لكانت إنما تصلح للأعمال التي
          يحتاج فيها إلى الأصابع الممدودة فقط وهذا أيضا فعلا من الأفعال العجيبة أعني خلقة الأصابع
          موافقة لجميع الأفعال وذاك أنها لو كانت جعلت خلوا من العظام البتة فكانت إنما تعمل من
          الأعمال عملا جيدا ما كان منها يحتاج فيه إلى إدارة الأصابع حول الشيء الممسك ولو كانت جعلت
          كل واحدة من الأصابع من عظم واحد لكانت إنما يجود فعلها على الاستقامة في الأعمال التي يحتاج
          فيها إلى الأصابع ممدودة مبسوطة فلما لم تجعل بلا عظام البتة ولا جعلت كل واحدة منها من عظم
          واحد بل جعلت كل واحدة منها مركبة من ثلاثة عظام متصل بعضها ببعض اتصالا بمفاصل فإنها قد جعلت
          مستعدة للتشكل بالشكل الملائم في كل واحد من الأعمال وذاك أنها إذا ثنيت مفاصلها كلها عملنا
          بها كما كنا نعمل بها لو كانت خلقت بلا عظام وإذا امتدت وانبسطت كلها عملنا بها كما كنا نعمل
          بها لو كانت جعلت كل واحدة منها من عظم واحد وفي مواضع أخرى كثيرة إذا لم نحتج إلى مد المفاصل
          كلها أو إلى إثنائها كلها واحتجنا أن نمد أو نثني المفصل الأول وحده في بعض الأوقات أو المفصل
          الثاني أو الثالث أو الأول والثاني أو الثاني والثالث أو الأول والثالث عملنا من ذلك ستة
          أصناف من أصناف الأشكال وفي كل واحد من [M 9a]</p>

        <pb n="9b" xml:id="pb-9b" facs="#i26"/>
        <p> هذه الأصناف أصناف أخر كثيرة بحسب القلة والكثرة مما صفتها بالقول غير ممكنة وأما توهمها
          بالفكر فسهل والانثناء التام والمد والبسط التام غير متجزئين ولا منقسمين بالاختلاف في الكثرة
          والقلة وأن حركات المفاصل الكائنة في ما بين هذين الطرفين فإن إحصائها غير ممكن لأنها تتمدد و
          تنثني في بعض الأوقات امتدادا وانثناء مختلفا في الكثرة والقلة فيجتمع من ذلك أن الأصابع لما
          جعلت خلقتها على هذه الهيئة التي هي ليست أشكالها ستة فقط بل إنما أصنافها الكلية ستة وأما
          أصنافها الجزئية فغير متناهية وأما الهيئتان الأخريان فإن العديمة للعظام منهما إنما يمكن أن
          تتشكل الأصابع فيها بالشكل المستدير وحده والأخرى التي فيها عظم واحد إنما يمكن فيها تشكل
          الأصابع بالشكل الممدود فقط وأما هيئة الأصابع التي هي عليها الساعة فإنها لم تفقد هذين
          الشكلين وتزايدت ستة أشكال أخرى كلية وأشكال كثيرة مختلفة جزئية ولو كانت الأصابع مركبة من
          عظام مؤلفة على خطوط مستقيمة من غير أن يكون فوق تلك العظام لحم لكان إنما يمكن أن يكون
          للأصابع الشكل المستقيم وحده وأما الشكل المدور فإنه كان غير ممكن أن يكون لها فجعل اللحم
          فيها ليكون معينا لها على أن يكون لها ذلك ولم يجعل في ظاهر الأصابع لأنه لو جعل هناك لكان
          يثقلها ولا ينفعها بل جعل في باطنها ليكون موافقا لإمساك الأشياء التي يحتاج أن تمسك
          بالاستدارة وذلك أن اللحم لين سهل الانخفاض والتطامن من تحت الأشياء الملاقية له وفي ذلك ما
          تصلح به استقامة العظام ومن أجل ذلك جعل اللحم في المفاصل قليلا وجعل في المواضع التي في ما
          بين المفاصل كثيرا وذلك لأنه لم يكن بالمفاصل حاجة إلى معونة اللحم مثل حاجة العظام إلى ذلك
          لأن المفاصل أنفسها يمكنها أن تنحني ولأنه لو جعل فيها أيضا لحم لكان مما لا منفعة لها فيه
          سوف يمنعها و يعوقها عن الحركة بإثقاله لها باطل وبشغل تلك المواضع فيصغر لذلك الفضاء الذي في
          داخل الكف فلهذا السبب لم يجعل اللحم في ظاهر الأصابع البتة وجعل من باطنها في المواضع التي
          في ما بين المفاصل أكثر مما في المفاصل وأما ما جعل من اللحم في جوانب الأصابع فإنه إنما جعل
          ليملأ المواضع الخالية التي فيما بينها لأن هذه المواضع إذا امتلأت أمكن اليد أن يكون فعلها
          في الأشياء التي تحتاج فيها إلى أن تكون اليد واحدة غير منقسمة ليس دون فعلها في ما تحتاج فيه
          إلى تقسيمها و[M 9b]</p>

        <pb n="10a" xml:id="pb-10a" facs="#i27"/>
        <p> تفرقها وذاك أن الأصابع إذا جمعت وضم بعضها إلى بعض ضاق الفضاء الذي فيما بينها بهذا اللحم
          حتى أنك إذا أردت إمساك شيء من الأشياء الرطبة السيالة والراحة إلى فوق لم تسل منها فهذه حال
          منافع اللحم في اليد وهذا مبلغها ومع هذه المنافع أيضا قد ينتفع باللحم في اليد في علاج ما
          يحتاج فيه إلى المرخ والدَلْك من الأشياء التي لها لين معتدل مثل أشياء كثيرة موجودة في جميع
          الصنائع. وقد وصفنا منافع اللحم في اليد خاصة وأما منافع اللحم العامة التي تنتفع بها منه
          اليد مثل سائر البدن فإني أصفها لك بكلام الرجل الذي ذكرها على ما وصفه فقد تجد فلاطن يقول في
          كتابه المسمى طيماوس أن اللحم ستر ووقاية من الحر ودثار وغطاء من البرد ووطاء للسقطة وذلك أنه
          يتطامن وينخفض مما يلقاه من الأجسام تطامنا وانخفاضا سهلا لينا وهو بما فيه من الرطوبة
          المعتدلة الحرارة يبرد البدن في الصيف بما يخرج منه من العرق والرشح ويسخن في الشتاء البرودة
          الواصلة إلى داخل البدن من خارج. فهذا قول فلاطن ونحن نعلم أن الذي قال من أن اللحم غطاء
          ووطاء مما لا يحتاج فيه إلى كلام. وكذلك قوله إن فيه رطوبة معتدلة في الحرارة لأنا قد نجد
          عيانا أن اللحم قد بداخله رطوبة معتدلة الحرارة من قبل الدم. وأما أن كل رطوبة معتدلة الحرارة
          مثل رطوبة اللحم قد ينفع من الإفراطين كليهما بالسواء يعني إفراط البرد وإفراط الحر فإن ذلك
          مما يجحده ولا يقرّ به قوم كثير ولكن إن نحن اذكرنا ثم فعل الحمام وقوته ثم أمعنّا ذلك بشرح
          المعنى وتفسير السبب فيه رجونا أن تقبلوا فنقول أنا ليس نجد شيئاً أبلغ في تبريد من قد أصابه
          الحر الشديد وتسخين من قد أصابه البرد الشديد من الحمام، ولا شيء يقوم مقامه في ذلك. والسبب
          في ذلك أن الحمام رطب معتدل الحرارة فهو يرطب اليبس الحادث عن إفراط الحر برطوبته ويذهب
          البرودة الحادثة عن البرد بحرارته فهذا القول في منافع اللحم يجري. وأما حال مفاصل الأصابع
          فنحن آخذون في صفتها مبتدؤون بالكلام من الموضع الذي انقطع فيه القول أنا قد بينا أن الحاجة
          إلى العظام في الأصابع كانت للثبات والتمكن في الأعمال والحاجة إلى كثرتها لاختلاف كثرة أصناف
          الأشكال وأما الحاجة إلى عددها هذا الذي هي عليه ومقدار عظم كل واحد منها وشكلها وحال اتصال
          مفاصلها فإنا لم نبينها إلى هذه الغاية ونحن عائدون إلى صفة ذلك. فنقول أن عظام كل واحدة من
          الأصابع لم يكن ينبغي أن تكون أكثر من ثلاثة عظام ولا أقل، وذاك أنها لو كانت أكثر من ثلاثة
          لم يكن في ذلك منفعة [M 10a]</p>

        <pb n="10b" xml:id="pb-10b" facs="#i28"/>
        <p> في شيء من الأفعال إذ كان قد وضح وبان أن جميع الأفعال تتم بهذه الثلاثة وكان في ذلك من
          المضرة والآفة أن بسط الأصابع ومدها على الاستقامة كان يكون أقل ثباتا وأقل تمكنا مما هو عليه
          الساعة لأن الأشياء المركبة من أجزاء كثيرة أسرع انهدادا وأسرع انكسارا من الأشياء المركبة من
          أجزاء قليلة ولو كانت عظام الأصابع أقل من ثلاثة لم تكن الأصابع على ما هي عليه الساعة من
          اختلاف أصناف التشكل بالأشكال الجزئية فجعلت كل واحدة من الأصابع من ثلاثة عظام بما في ذلك من
          إمكان الحركات المختلفة والبعد عن قبول الآفات وأما مقادير هذه العظام فجميع الناس يعلم أن
          العظم الأول منها ينبغي أن يكون أكبر من العظم الثاني الذي يتلوه وذلك أن الأول حامل والثاني
          محمول والحامل أبدا ينبغي أن يكون أكبر من المحمول وقد بينّا قبل أن الأوفق كان للأصابع أن
          تكون أطرافها دقاقا مدورة وذلك مما لا يمكن أن يكون دون أن تكون العظام تدق أول في أول ولذلك
          جعل العظم الثالث أدق وأصغر من العظم الثاني فهذه حال مقادير العظام. وأما شكلها فإن أوائلها
          تبتدئ من قواعد عريضة وأواخرها تنتهي إلى أطراف ضيقة والمنفعة في ذلك هي المنفعة في اختلاف
          مقاديرها وهذه العظام جعلت كلها مدورة لتبعد عن قبول الآفات لأن الشكل المدور وحده دون
          الأشكال كلها بعيد عن العرض للآفات لعدمه الزوايا النواتئ التي يمكن أن تنهشم وتنكسر إذا لاقت
          الأشياء وجعل كل واحد منها محدبا من خارج تحدبا حقيقيا وليس تحدبه من داخل وذاك أن باطن
          الأصابع يحتاج أن يدلك به ويعالج به ويغمز به ويمسك به وكل ذلك مما كان يفسد لو كانت العظام
          محدبة من داخل وأما ظاهر الأصابع فلأنه ليس يحتاج إليه في شيء مما ذكرت ولا في شيء من الأعمال
          الأخرى أيضا وهو بارز إلى خارج استغنى فيه عن تسطح العظام واحتيج فيه إلى تحدبها واستدارتها
          ليبتعد عن العرض للآفات وأما جوانب الأصابع فإنها كانت بعيدة عن التبرز والتعرض لقبول الآفات
          لحفظ بعضها لبعض فلم يحتج فيها إلى تحدب العظام بل احتج فيها إلى سطح العظام لتكون الأصابع
          إذا جمعت وضمت إلى بعض لم يبق فيما بينها فضاء ولا فرجة فقد بان مما قلت أن تحدب العظام من
          الجوانب كان مما لا يحتاج إليه ولا منفعة فيه ومما يدلك على ذلك أيضا دلالة [M 10b]</p>

        <pb n="11a" xml:id="pb-11a" facs="#i29"/>
        <p> شافية أن جنبتي الإبهام والخنصر محدبة تحدبا حقيقيا أما الإبهام فإنها مستديرة من جانبها
          الأنسي الأعلى وأما الخنصر فمن جانبها الوحشي وذلك لأن هاتين الإصبعين ليس لهما شيء يحفظهما
          من هذين الجانبين ولا تتلوهما أصبع أخرى وهذا من العجائب الموجودة في هيئة العظام. وأعجب من
          ذلك أيضا حال اتصال مفاصل الأصابع وذاك أن كل واحدة من الأصابع لم يقتصر بها على أن جعلت من
          ثلاثة عظام دون أن جعل في كل واحد من مفاصلها رؤوس داخلة في حفر بمنزلة أسافل الأبواب وأعلاها
          التي تدور. وعساك لا تعجب من هذا إلا أنك إذا تبينت ونظرت في تركيب سائر العظام التي في البدن
          كله ووجدت الحفر التي في أطراف عظام المفاصل مساوية لرؤوس العظام الداخلة فيها كان ذلك عندك
          أعظم العجائب كلها وأكبرها وذاك أنه لو كانت الحفر أوسع مما ينبغي أن تكون عليه لكان المتصل
          سيكون رخوا مضطربا ولو كانت الحفر أضيق مما ينبغي أن تكون عليه لعسرت تحركات المفاصل لأنها لم
          تكن تدور في جهة من جهات الدوران فكان لا يؤمن أيضا على رؤوس العظام أن تكسر إذا ضاقت وانضغطت
          فسلمت المفاصل من هاتين الآفتين وزيدت في الوثاقة والإحكام بحروف حفت بها كما تدور لمنعها من
          الخلع إلا عند الأمر الصعب الشديد ولأن المفاصل إذا كانت هيئتها على هذا الحال في الوثاقة
          والإحكام لم يكن يؤمن عليها أن تعسر حركاتها فتكسر رؤوس العظام لعسر الحركة احتيل في ذلك
          بشيئين نافعين مغنيين وذلك أن العظمين الداخل أحدهما في الآخر لبسا كليهما غضروفا مقدما عليها
          وجعل من فوق الغضروف رطوبة دسمة لزجة فصارت المفاصل بهذين سهلة الحركة بعيدة عن الكسر وقد كان
          في الحفر الذي يحيط به الحواجز منع للمفاصل من الخلع إلا أنه لم يكتف في إحكام ذلك بالحفر
          وحده لما يحدث من حركات الحيوان الشديدة الصعبة في بعض الأوقات فاحتيط في إتقان المفاصل
          وحفظها في جميع الوجوه برباطات عقبية انبتت من العظمين كليهما يتصل بهما كل واحد منهما بالآخر
          وهذه الرباطات بعضها شبيه بالعصب وهي الرباطات المستديرة الغليظة وبعضها شبيه بالحجب وهي
          الرباطات الطوال الدقاق وذلك أنها إنما جعلت موافقة لحاجة المفاصل لأن المفاصل الشريفة
          والمفاصل الكبار احتيج في [M 11a]</p>

        <pb n="11b" xml:id="pb-11b" facs="#i30"/>
        <p> حرزها وحفظها إلى رباطات كبار غليظة والمفاصل الصغار الدنية كان يكتفى فيها برباطات دون تلك
          وأنت تجد ذلك على ما وصفت لك في جميع مفاصل البدن عامة وفي مفاصل الأصابع خاصة فإن هذه
          المفاصل، أعني مفاصل الأصابع، وإن كانت مفاصل صغار فإنها منقية؟؟؟ محكمة التداخل والتركيب
          مجللة من جميع النواحي بلفائف رقاق ملبسة بغضاريف رقيقة موصلة برباطات غشائية. ومن الحكمة في
          هيئة هذه المفاصل أن حروف العظام لم تجعل فيها كلها بالسواء بل جعلت حروفها الخارجة كبارا
          وحروفها الداخلة صغارا، وذلك أنها لو جعلت من خارج صغارا لكانت لا تقوم بمنع المفاصل من الكسر
          عند الامتداد الصعب في الغاية، ولو كانت من داخل كبارا لكانت تمنع الأصابع من كثرة الانثناء،
          وكان في ذلك مضرة من الوجهين كليهما. وذاك أن مد الأصابع وبسطها التام كان يتعطل وكثرة أصناف
          انثنائها كان متعطل فلما جعلت حروفها على خلاف ذلك ارتفعت بذلك أسباب المضار وصار سببا
          للمنفعة في جميع حركات الأصابع فهذه حال مفاصل الأصابع. وأما عظام الأصابع فإنها جعلت صلبة
          متكاثفة ملززة عديمة المخ لأنها مكشوفة بارزة فكانت لذلك غير بعيدة عن قبول الآفات. وأجود
          الأمور للأشياء البارزة القريبة من الآفات لعدمها الأغطية والوقايات الساترة لها من خارج أن
          تكون بعيدة عن قبول الآفات. فهذه حال الأشياء التي ذكرنا في عظام الأصابع على ما وصفنا، وأما
          حال عظام سائر الأعضاء فإنا واصفها فيما أستأنف مذكر قبل ذلك أن استنباط معرفة منافع الأعضاء
          غير ممكن دون معرفة أفعالها. ففعل اليد هو الإمساك كما تجد العيان يدل على ذلك وجميع الناس
          تقرّ به وليس يحتاج فيه إلى برهان وأما أفعال العروق الضوارب وغير الضوارب و العصب والعضل
          والأوتار فإنها مما لم يتفق عليها جميع الناس ولا يدل عليه العيان ومن أجل ذلك قد تحتاج في
          صفتها إلى كلام طويل وليس هذا وقت يفحص فيه عن الأفعال لأنا لم نقصد لذلك بل إنما قصدنا
          للكلام في المنافع إلا أنا نحتاج في الفحص عن المنافع أن نأتي بجوامع ما تقدمنا ببيانه في
          مواضع أخرى فنجعلها أصولا وأساساً لكلامنا هذا الحاضر منه والمستأنف فنقول أنا قد بينّا في
          الكتاب الذى قد وضعناه في أراء أبقراط وفلاطون أن الدماغ والنخاع هما مبدأ [M 11b]</p>

        <pb n="12a" xml:id="pb-12a" facs="#i31"/>
        <p> العصب كله والدماغ مبدأ النخاع أيضا. وان القلب مبدا العروق الضوارب كلها والكبد مبدأ
          العروق غير الضوارب كلها وأن العصب يودي القوة النفسانية التي بها يكون الحس والحركة من
          الدماغ . والعروق الضوارب تودي القوة الحيوانية وهى الفاعلة للنبض من القلب والعروق غير
          الضوارب تودي القوة الطبيعية من الكبد فليكن مما تقدم أن منفعة العصب تأدية قوة الحس والحركة
          من الدماغ إلى جميع أجزاء البدن ومنفعة العروق الضوارب حفظ الحرارة الطبيعية وغذاء الروح
          النفساني. ومنفعة العروق غير الضوارب العون على كون الدم وتأديته من الكبد إلى جميع الأعضاء.
          وقد بينت أيضا في المقالتين اللتين وصفت فيهما حركات العضل ما الفرق بين الأوتار والعصب
          والرباطات، وبينت فيهما ما هي طبيعة العضل وأنه جعل آلة للحركات الإرادية وأن أطرافه وغاياته
          التي بها تكون هذه الحركة الإرادية تسمى أوتارا، فإذا أنا أخذت هذه الجوامع والجمل فجعلتها
          أصولا لما أحتاج إلى بيانه في هذا الكتاب في قولي هذا وفي ما بعد بينت عليه قولي في كل واحد
          من الأعضاء وبينت منافع أجزائها وأنا مبتدئ في ذلك من الأصابع. فأقول أن هيئة عظام الأصابع
          جعلت موافقة للأخذ والإمساك ولم يكن يمكن أن يُجعل في العظام وهي على هذه الحال التي هي عليها
          من الأرضية والصلابة حركة إرادية فجعلت حركاتها تتم بأعضاء أخرى وهي الأوتار التي تنبت من
          العضل الذي في الساعد ويأتي إلى الأصابع فيتصل بها. وكثير من الناس يسمي هذه الأوتار عصبا.
          وهذه الأوتار في وضعها بارزة ظاهرة وفعلها تحريك الأصابع والتئام بعضها وكونها من العصب
          والرباطات المبثوثة في العضل إذا اجتمعت بعد تفرقها والتأمت بعض إلى بعض. وأما منفعتها فبحسب
          الأشياء التي منها أتت وذلك أنها تحس وتتحرك وتربط العضلة بالعظام فالحس والحركة لها من قبل
          العصب، والربط من قبل الرباطات. والرباطات نبض؟؟ صم عديمة الدم مثل العصب. ومن أجل ذلك قد يظن
          كثير من الجهال بالتشريح أنها عصب إلا أن نباتها ليس من الدماغ ولا من النخاع، بل إنما نبتت
          من كل واحد من العظمين المرتبطين بها وهي أكثر صلابة من العصب عديمة الحس ليس يمكنها تحريك
          شيء من الأشياء. ثم إن الأوتار لما أنبتت من العضل الذي في الساعد وأتي بها إلى الأصابع وصلت
          وألزقت بمفاصل الأصابع ولم يجعل اتصالها والتزاقها في مواضع تركيب العظام بعضها مع بعض لأن [M
          12a]</p>

        <pb n="12b" xml:id="pb-12b" facs="#i32"/>
        <p> ذلك كان مما لا منفعة فيه ولا وصلت ولا ألزقت أيضا بطرف العظم الذي قبل العضل لأن ذلك أيضا
          كان مما لا ينتفع به بل وصلت ولزقت بطرف العظم الناتئ الذي كان يحتاج أن يتحرك بمنزلة ما يفعل
          بالخيوط التي تربط بها مفاصل الأصنام لتحرك بها وذاك أن الخيوط في مفاصل هذه الأصنام يحاور
          بها مواضع المفاصل وتشد في أطراف الأعضاء السفلية لكيما إذا جذب الخيط إلى فوق انشال معه
          العضو فكان أن فإن كنت رأيت هذا الذي وصفته لك فإنك قد فهمت كيف يتحرك كل واحد من مفاصل اليد
          بالأوتار المحركة لها، وذلك أنه إذا تحرك كل واحد من العظام الموضوعة أسفل على العضل الذي
          فوقه ولبث العظم الأعلى ساكنا فإنه يمتد وينبسط إذا جذبه الوتر الخارج وينثني إذا جذبه الوتر
          الداخل وأما السبب الذي له جعلت الأوتار المحركة لمفاصل الأصابع على ما هي عليه من الطول وجعل
          العضل النابتة منه إلى جانب الرسغ فهو أن الكف كان ينبغي أن تكون خفيفة رقيقة فلو جعل العضل
          فيها لكانت سوف تثقل بكثرة اللحم وتجفوا، ولو كانت كذلك لكانت سوف تبطئ وتخطئ بكثير من
          الأعمال التي تعملها الساعة عملا سريعا جيدا. فلما لم يوجد بد من تطويل الأوتار لبعد مسافتها
          ولم كن يؤمن عليها إذ كان مسلكها في مواضع بارزة مكشوفة معراة من اللحم أن ينالها الضغط والرض
          والقطع والسخونة والبرد سريعا احتيل في حفظها وتَوْقِيَتِها من ذلك بأغشية جللت بها فحصنتها
          ووقتها من جميع النواحي فأمنت بذلك الآفة مما تلقاها من الخارج والآفة من العظام الملاقي لها
          من داخل وجعلت الأوتار مدورة من أول مبدأها من العضل وإلى منتهاها إلى المفاصل لكي ما تبعد عن
          قبول الآفات وجعل ما يتصل منها بالمفصل الذي تحرك به عريضا ليكون تنضبط منه أجزاء كثيرة فيكون
          تحريكه له إذا جذبه أسرع وأسهل ولأن أكثر الجهات التي يمكن كل واحدة من الأصابع أن تتحرك فيها
          على أربع جهات الواحدة منها إذا كانت إلى داخل وأخرى إذا امتدت وانبسطت على الاستقامة و
          الجهتان الأخريات إذا مالتا إلى الجانبين وجب أن يكون اتصال الأوتار والتزاقها بكل واحد من
          المفاصل الأربعة في أربعة مواضع لأنها لو عدمت شيئا من ذلك لكان العضو الذي يعدمها مأوفاً
          فنحن نجد الأوتار متصلة بكل واحد من المفاصل في أربعة مواضع وذلك أن الأوتار النابتة من العضل
          الذي في الساعد تتصل بها في [M 12b]</p>

        <pb n="13a" xml:id="pb-13a" facs="#i33"/>
        <p> ثلاثة مواضع والأوتار النابتة من العضل الصغار التي في الكف يتصل بها في موضع واحد أما
          الأوتار التي تثنيها فإنها تنبت من العضل الذي في باطن الساعد ويتصل بها من داخل. وأما
          الأوتار التي تبسطها فإنها تنبت من العضل الذي في ظاهر الساعد ويتصل بها من خارج. وأما
          الأوتار التي تميلها إلى جانب الخنصر فإنها تنبت من مواضع مختلفة على ما بينته في المقالة
          الثانية. ويتصل بها من الجانب الذي يلي الخنصر. وأما الأوتار التي تميلها إلى ناحية الإبهام
          فإنها تنبت من العضل الصغار التي في الراحة وتتصل بها من ناحية الإبهام فيدل ذلك على أن
          الخالق لم ينقص واحدة من الأصابع شيئا من الحركات ولا شيء من الأوتار الفاعلة لهذه الحركات.
          وهذا وحده مما كان يكتفى به في الاستدلال على عناية الخالق وحكمته الفائقة، وإن كان غير هذا
          أشرف وأعظم من هذا فليس ينبغي أن ندع ذكره ولا نحذفه وذلك أن الخالق لعدله وحكمته لم يقتصر
          على أنه جعل للأصابع جميع الحركات التي تحتاج إليها ولم ينقصها شيئا من ذلك دون أن جعل مقادير
          غلظ الأوتار موافقة لمنافعها. فجعل لأكبر الأصابع وهي الإبهام من باطنها وترا واحدا دقيقا ومن
          ظاهرها وترين صلبين قويين. وأما من الجانبين فجعل لها من ناحية السبابة عضلة صغيرة دقيقة ومن
          الناحية الأخرى عضلة أكبر من هذه بكثير وهي العضلة التي في أصل الإبهام. وأما الأربع الأصابع
          الأخرى فجعل لكل واحدة منها من باطنها وترين قويين كبيرين ومن ظاهرها واحد مساويا للأصغر من
          هذين الوترين اللذين في الباطن و وترا آخر باقي إلى الجانب الذي يلي الخنصر هو أدق من هذا،
          ووتر الآخر يأتي إلى الجانب الذي يلي الإبهام أدق من هذه الأوتار كلها والحكمة في تقدير كل
          واحد من الأوتار على ما ينبغي واحدة وذلك أن الأربع الأصابع لما كنا إنما نعمل بها الأعمال
          الكثيرة الصعبة إذا نحن ثنيناها احتجنا أن تكون أوتارها الباطنة كبارا متضاعفة لأن جميعا ما
          نمسكه بيد واحدة أو باليدين كلتيهما مما يمدا ويرض ويغمز أو يعالج بعلاج آخر إنما يفعل ذلك به
          وأصابعنا الأربع منثنية. وأما الإبهام فعلى خلاف ذلك وذاك أنا ليس نحتاج أن نثنيها في شيء من
          الأعمال ما خلا إذا نحن احتجنا في بعض الأوقات إلى إطباقها على الأصابع الأخرى وهي مقبوضة
          وإذا فعلنا بها ذلك كان مفصلها الأول المربوط بالرسغ ساكنا غير متحرك في مثل هذه الحال لأنه
          لو كان ينثني في مثل هذه الحال لكان انثناؤه غير نافع البتة وإنما الحاجة إلى تثني [M
          13a]</p>

        <pb n="13b" xml:id="pb-13b" facs="#i34"/>
        <p> مفصليها الآخرين حتى تطبق على الأصابع الأخر وهي مقبوضة متى أردنا بها الغمز أو الضغط أو
          العصر. ومن أجل ذلك لم يوصل بمفصلها الأول شيء من الأوتار من باطنها البتة وأما المفصل الثاني
          والثالث فقد جعل لهما من باطنهما وتر واحد صغير يأتيهما من الراحة ويتصل بهما، وكذلك أيضا في
          باقي الأصابع الأوتار الباسطة لها أدق من الأوتار التي تثنيها وأغلظ من الأوتار المميلة لها
          إلى الجانبين وذاك أن الأوتار الباسطة لما كانت للأوتار التي تثنيها مقاومة والأوتار التي
          تثنيها على ما هي عليه من القوة والغلظ وكانت ضعفها لم تكن الأوتار الباسطة تقدر على تشكيل
          الأصابع بشيء من الأشكال التي في ما بين البسط التام والانثناء التام لو أنها كانت في غاية
          الدقة والضعف. وإنا قد أوضحنا وبينا في المقالات التي وصفنا فيها حركات العضل أن جميع الأعمال
          التي نعملها بالشكل الأوسط قد نحتاج فيها إلى عضلتين متضادتين تتحركان كلتاهما معا. وأما
          الإبهام فإنه لم يجعل فيها شيء من الأوتار مقابل الوتر الذي يثنيها ولو كان جعل ذلك لكان
          مسلكه في الموضع الوسط من ظاهرها ولكن جعل الوتران الظاهران من خارج يتصلان بجانبي الوسط فإذا
          انبسطا وامتدا كلاهما بسطا الإبهام غاية البسط وإذا امتد أحدهما جذبها شيئاً إلى الجانب الذي
          هو فيه ثم يتمم تمييل الإبهام إلى ناحية السبابة العضلة الصغيرة الموضوعة مما يلي السبابة
          ويتمم تمييلها إلى الناحية الأخرى العضلة الكبيرة التي في أصل الإبهام في موضع إلية الكف
          وإنما جعل ذلك لأن الإبهام يحتاج إن بعد عن السبابة بعدا كثيرا وتكون هذه الحركة فيها خاصة
          أقوى كما احتيج إلى أن تكون الحركة المضادة لهذه في الأصابع الباقية أقوى لتمكنها كثرة
          التباعد عن الإبهام بما في ذلك من عظيم المنفعة في الأعمال المعمولة باليد على ما وصفنا قبيل
          ولهذا السبب جعل أحد الوترين المحركين لكل واحدة من الأربع الأصابع إلى الجانبين، وهو الوتر
          المباعد لكل واحد منها عن الجانب الذي فيه الإبهام، أكبر وأعظم حدا من الوتر المدني لها منها
          وكل هذا فعله الخالق بحكمة عظيمة وكذلك أيضا فعل في تصييره لحركات الإبهام إلى الجانبين أربعة
          مبادئ و لحركات كل واحدة من الأصابع في هذه الجهات مبدأين وإنما فعل ذلك لأن أنفع حركات
          الإبهام هي تقربها من الأصابع الأخرى وتباعدها عنها فلكيما تكثر كل واحدة من هاتين الحركتين
          جعلت مبادئ الحركات في كل واحد من الجانبين مضاعفة فصار المبدآن من جانب السبابة الوتر الذي
          من خارج، والعضلة الصغيرة التي هناك والمبدآن من [M 13b]</p>

        <pb n="14a" xml:id="pb-14a" facs="#i35"/>
        <p> الجانب الآخر الوتر الآخر الذي من خارج والعضلة التي في أصل الإبهام في موضع في إلية الكف
          وهذان الوتران أحدهما يقربها من السبابة شيئا والآخر يباعدها عنها شيئا وأما العضلتان
          المتممتان لفعل هذين الوترين فالواحدة منهما تقربها من السبابة تقريبا كثيرا والأخرى تبعدها
          عنها تباعدا كثيرا. فهذه صفة حال الأوتار والعضلات المحركة للأصابع في مقاديرها وعددها
          ومواضعها وإن كان قد بقي من ذلك شيء يسير فإنا سوف نذكره في ما نستأنف، مثل صفة حال الأوتار
          الباطنة وخاصة الوتر الذي في الإبهام فإنا قد بينا أن هذا الوتر كان ينبغي أن يكون واحدا وأن
          يكون أدق من جميع الأوتار الباقية وأن يتصل بالمفصل الثاني من مفاصل الإبهام وقد بقي علينا في
          أمر هذا الوتر شيء لم نذكره بعد وهو أن هذا الوتر لما كان موضع طرفه الذين يبتدئ منه هو وسط
          مفصل الرسغ، وكان كل واحد من الأوتار إنما يمكنه أن يجذبه العضو المتحرك به إلى ناحية مبدأه
          فلو أن الإبهام كانت تتحرك به إلى هذه الناحية لكانت من الانثناء بهذه الحركة أبعد منها من
          جميع الأشياء. وقد تجد الخالق لطف هاهنا لطفا عجيبا تفهمه وتقف عليه إذا أنت تفطنت أولا وعلمت
          أنه كان ينبغي أن يكون مبدأ هذا الوتر الذي يثني الإبهام في وسط الراحة في الموضع العميق منها
          وأنه إذا كان ذاك كذلك وجب أن تكون أيضا العضلة المنبتة لهذا الوتر في الموضع المقابل للإبهام
          وأن وضعها لو كان كذلك لكان وضعا منكرا رديئا غير موافق من جهات شتى. أولها أن قعر الراحة
          وعمقها كان يبطل ويذهب فتعطل بذلك المنافع الكثيرة التي تصلح به، والثانية أن خفة الكف كانت
          تفسد، والثالثة أنها كانت تحول بين الأصابع وبين الانقباض، والرابعة وهي شر هذه الآفات
          وأردؤها وأهولها أن رأس العضلة و مبدأها كان يقع على الخنصر ولو كان ذلك كذلك لكان اتصال
          العصبة التي تأتي هذه العضلة من فوق بها سوف يعسر بل كأنه يكون غير ممكن لأنه كان إنما يلقى
          آخرها ومنتهاها أو كان يلقى منها إن كان ولا بد ما قرب من وسطها والعصب إنما يحتاج أن يتصل
          بأول العضل فإن كان الوتر الذي يثني الإبهام ليس يمكن أن يكون موضعه ها هنا ولو كان موضوعا في
          غير هذا الموضع لم يكن يمكن أن يثنيها البتة فوشك أن يكون انثناء الإبهام غير ممكن وإن بطل
          بطلت منافعه. ولكن تدبر وانظر كيف أحكم الخالق هذا الباب وأصلح هذه الآفات وذاك أنه [M
          14a]</p>

        <pb n="14b" xml:id="pb-14b" facs="#i36"/>
        <p> جعل نبات الوتر الفاعل لهذه الحركة من أطراف العضل الذي في الرسغ لأنه لم يكن يمكن غير ذلك.
          ولما أنبته من هذا الموضع لم يقصد به نحو الإبهام مستقيما ولا جعل نباته أيضا من الأجزاء التي
          تليه لكنه جعل ابتداءه من الموضع الذي يبتدئ منه الوتر الذي يأتي الإصبع الوسطى ثم أنه ركبه
          فوقه وأتى حتى قطع مسافة وهو مربوط مشدود فإذا صار إلى قعر الراحة أفلت من تلك الأغشية التي
          كان مربوطا بها مع وتر الإصبع الوسطى ثم مرّ حتى يتصل بالإبهام على مثال ما تفعل سيور النير
          التي تدخل في حُلَق مُرَكّبة على النير وتنفذ فيها فكما أن تلك السيور تصير لها عند الحلق
          عطفة كالزاوية فإذا جُذِبت جَذَبت الحيوان الذي عليه النير إلى موضع الحلق كذلك هذا الوتر إذا
          ما جذبته العضلة جذب الإصبع معه وليس يجذبها إلى ناحية موضع العضلة بل إلى الموضع الذي كانت
          فيه عطفته حين برز من الحجب. فلهذه الأسباب صار مبدأ هذا الوتر من الموضع الذي تبتدئ منه
          الأوتار ومسلكه المسلك الذي وصفنا. وأما السبب الذي له صار موضوعا فوق الأوتاد الأخر
          فَبَيِّنٌ أن ذلك صار لأن هذا الوتر إنما تكون به حركة أحسن من حركات تلك. والخالق أبدًا
          يُكِن ويُخفي الشيء الأشرف لجلالته ويبدي ويبرز الشيء الأخس. ولهذا السبب بعينه جعل بعض
          الأوتار التي في ظهر الكف وهي التي تحرك الإبهام تحت الأوتار التي تحرك سائر الأصابع وكذلك
          أيضا فعل في الأوتار التي في باطن الكف التي تحرك الأصابع الأربع. أعني أنه جعل السفلية منها
          الباطنة في قاعة الراحة كبارها، وجعل الصغار فوقها وذلك لأن الكبار تنقسم فتتصل بمفصلين
          فتثنيهما جميعا، وأما الصغار فإنها إنما تتصل بمفصل واحد وهو المفصل الثاني و تثنيه وحده،
          واتصال هذه الأوتار بالعظام و ملاقاتها بعضها بعضا عجيبٌ جدا وليس يوجد كلام يبلغ أن يعبر عن
          الأشياء التي لا تعرف إلا بالعيان ويؤديها على حقائقها إلا أن نروم صفة أحوالها. وإن عسر ذلك
          لأنه لا يمكننا أن نبين حكمة الخالق ونعجب منها دون أن نصف هيئة الأعضاء ونومئ إلى أحوالها.
          فنقول أنا نجد طرفي عضلتين في موضع انثناء الرسغ أحدهما فوق الآخر، ونجد أحد ذينك الطرفين وهو
          الباطن الذي يلي العظم أعظم، والطرف الآخر الذي فوقه مما يلي الجلد أصغر منه. ثم أن الطرف
          الأعظم ينقسم إلى خمسة أوتار والطرف الأصغر ينقسم إلى أربعة أوتار يأتي الإبهام من الطرف
          الأصغر وتر وجميع هذه الأوتار تأتي الأصابع على الاستقامة والصغار منها موضوعة فوق الكبار
          وتجد كل [M 14b]</p>

        <pb n="15a" xml:id="pb-15a" facs="#i37"/>
        <p> زوج من هذه الأربعة الأزواج محفوظا موقّىً في مسافته التي يقطعها كلها بأغشية قوية فإذا
          انتهى كل زوج منها إلى المفصل الأول من مفاصل الأصابع عرض واتسق الوتر الأسفل ثم اتصل بطرف
          السلامى الأول ويثنيها بالرباط الشبيه بالغشاء المحيط بالوتر. ثم أن الباقي من ذلك الوتر من
          كل واحد من هذه الأزواج يسلك الطريق الذي يسلكه منذ أول نحو الأنامل وهو على ما لم يزل عليه
          موضوع أسفل من الوتر المقرون معه وعلى ما لم يزل عليه من إحاطة الأغشية الحجب به فإذا جاوز
          هذا الوتر المفصل الأول وانتهى إلى المفصل الثاني اتسق الوتر الفوقاني في هذا الموضع بنصفين
          وعَرُضا، والتف النصفان جميعا على الوتر السفلي واتصلا بطرف السلامى الثانية من باطنه ثم إن
          الوتر السفلي يمضي وحده إلى المفصل الثالث ويتصل به عند طرف السلامى الثالثة وهو آخر
          السلاميات. فكل واحدة من الأصابع تثنى بهذه الوترات المتشعبة من العضلتين التي ذكرتها وتنبسط
          وتمتد بالوترات التي في ظهر الرسغ والكف التي تدرك بالبصر دون التشريح وإن كانت أصغر كثيرا من
          الأوتار الباطنة لأن الأوتار التي في ظهر الرسغ والكف مكشوفة بارزة ليس تتوارى بشيء سوى غشاء
          يغشيها وجلد رقيق وأما الأوتار الباطنة فإنها مغطاة مستورة بلحم كثير جعل في الراحة للمنافع
          التي قدمنا ذكرها وجعلت الأوتار السفلية من الأوتار الباطنة التي تثني الأصابع تحرك المفصل
          الأول والمفصل الثالث من مفاصل كل واحدة من الأربع الأصابع لأن هذين المفصلين أشرف عملا في
          أفعال الأصابع من المفصل الأوسط ولأن مقدار هذه الأوتار في العظم يفي بتحريك مفصلين وجعلت
          الأوتار الصغار تحرك المفصل الأوسط وحده لأنه لم يكن يمكن هذه الأوتار لصغرها أن تتسق وتنقسم
          ولأن فعل هذا المفصل في أفعال الأصابع خسيس وذاك أن حركتي الطرفين ما دامت باقية فإن المفصل
          الأوسط يتحرك بحركتهما ومن أجل ذلك قلنا أن هذا المفصل أخس مفاصل الأصابع لأنه قد يمكن أن
          نثني هذا المفصل وحدة دون المفصلين الآخرين ولا يمكننا أن نثني ذينك المفصلين من غير أن نثني
          معهما هذا المفصل الأوسط حتى أنه إن عرضت للوترة المحركة لهذا المفصل في بعض الأوقات آفة
          تمنعها من الحركة وكانت الوترة المحركة لذينك المفصلين سليمة بقيت حركة هذا المفصل ولم تبطل
          فإن عرضت لذلك الوترة آفة تمنعها من الحركة وبقيت هذه الوترة المحركة للمفصل الأوسط سليمة
          فسدت وبطلت حركة المفصل الأول والمفصل الثالث. وهذا مما يدلك أن هذه الأوتار المحركة للمفاصل
          الوسطى إنما جعلت ظاهرة لقلة شرفها، فعلى هذه الصفة جعلت كل واحد من الوترات في عددها ومقادير
          عظمها ومواضعها [M 15a]</p>

        <pb n="15b" xml:id="pb-15b" facs="#i38"/>
        <p> واتصالها موافقة للحاجة والمنفعة ولأنه ليس من اللحم شيء في ذاته حساس وكان ينبغي ألا يغطى
          العضو الممسك بشيء غير حساس جعل هذا لهذا اللحم المغطي للراحة في العصب الذي يأتي اليد حصة
          صالحة، وخلطت به فلما انتسج هذا العصب بهذا اللحم صار الشيء المركب منهما عضلا لأن العضل إنما
          يكون من العصب المبثوث في اللحم ثم صرف هذا العضل فيما هو موافق للحاجة والمنفعة وذاك أن
          الخالق أنبت من هذا العضل أوتارا وجعلها تتصل وتلتزق بكل واحدة من الأصابع من جانبها وأنبت مع
          هذه الأوتار أيضا أوتارا أخر من العضل الذي في الساعد ولم يفعل ذلك عبثا ولا هزلا بل لأسباب
          أنا موضحها فيما بعد إذا فرغت من كلامي الذي كنت فيه وأنا راجع إليه من الموضع الذي قطعته فيه
          فأقول أنا إنما نحتاج إلى انثناء الأربع الأصابع معا متى أردنا إمساك شيء رطب أو شيء صغير
          وليس نحتاج إلى ذلك في إمساك الشيء الكبير ومن أنفع الأشياء في إمساك الشيء الرطب والشيء
          الصغير أن تنضم الأصابع بعضها إلى بعض إذا أتت من غير أن تبقى فيما بينها فرجة أو فضاء البتة،
          ونحن نجد ذلك قد جعل على ما ينبغي أن يكون عليه ولم يكن ذلك مما يلتئم لو لم تجعل للأصابع ما
          في جانبيها من اللحم وبجعل نبات الأوتار المحركة لها من أصل واحد فجعل هذا الأصل الذي منه
          تنبت هذه الأوتار قريبا من مثنى الرسغ في الموضع الوسط فصار متى جذب الأصابع كلها معا ومتى
          جذب كل واحدة منها على الانفراد اضطرها إلى أن تميل أناملها نحوه ومن أجل ذلك متى انثنى
          المفصل الأول والمفصل الثاني وحدهما وبقي المفصل الثالث غير منثني انضمت الأنامل وتقاربت وإن
          كانت أدق من سائر أجزاء الأصابع وكان ذلك مما يوجب تفرقها ولكن صارت تتقارب وتنضم لأنها تميل
          إلى أصل واحد وهو أصل الوترات المحركة لها ومبدأها وذاك أن جميع الوترات التي على الأصابع
          إنما تبتدئ وتنبت من هذه العضلة التي في انحناء الرسغ ثم تذهب إلى الأصابع على خطوط مستقيمة
          وتعمل في أطرافها زوايا متساوية فيجب من ذلك لا محالة أن يكون الإصبع إذا جذبها أصل هذه
          الوترات ومبدأها بالوتر المتصلة بها اقبلت مع الوترة نحو الأصل المنبت لها ومن أجل ذلك صار
          الانسان لا يقدر ولو أجهد نفسه الجهد كله أن يثني أصابعه حتى يلحقها بالراحة وهي مفرقة وذلك
          أن هذا الشيء لما كان لا منفعة فيه جعل منذ أول الأمر غير ممكن. ولأن إمساك [M 15b]</p>

        <pb n="16a" xml:id="pb-16a" facs="#i39"/>
        <p> الأجرام الكبار التي تُمسَك بيد واحدة أو باليدين كلتيهما لا بد فيه من مد الأصابع وتفرقها
          تفرقا كبيرا، لم يهمل ذلك أيضا ولم يترك بل جعلت للأصابع حركة تتحرك بها إلى الجانبين فصرنا
          نفرقها إذا احتجنا إلى ذلك ما شئنا. وقد كانت الأصابع لو لم تجعل فيها هذه الحركة سوف تتفرق
          لا محالة إذا انبسطت وامتدت بالوترات الباسطة لها لأن هذه الأوتار أيضا بمنزلة الأوتار التي
          على الأصابع تبتدئ من أصل واحد وتذهب على الاستقامة وتنقسم على زوايا متساوية. وكل الأشياء
          التي هذه حالها في مبدأ ذهابها على خطوط مستقيمة فواجب أن تكون كلما بعدت عن مبدأها كانت أكثر
          تفرقا ونحن نجد الأصابع تتفرق إذا امتدت وانبسطت وتجتمع وتنضم إذا انثنت من غير أن تتحرك
          بالحركة المميزة لها إلى الجانبين فيجتمع مما قلنا أن حركة الأصابع إلى الجانبين لم يجعل لها
          لتتفرق بها فقط بل لتتفرق بها تفرقا كبيرا ولم يقتصر بها أيضا على هذه الحركة دون أن جعلت لها
          حركة أخرى يمكننا بها أن نقربها ونضمها وهي ممدودة مبسوطة وذلك يكون إذا نحن مددنا الوتر ة
          التي في الجانب الأيسر من الإصبع اليمنى والوتيرة التي في الجانب الأيمن من الإصبع اليمنى
          والوتر التي في الجانب الأيسر من الأصبع اليسرى. فإن نحن لم نستعمل شيئا من الأوتار التي في
          الجانبين واستعملنا الأوتار التي في ظهر الكف وقفت الأصابع على حال واسطة فيما بين التفرق
          الكثير والاجتماع وتسير الأوتار في مثل هذه الحالة فيمن كانت يده قليلة اللحم ممدودة كلها على
          الاستقامة من مبدأها الذي تنبت منه حتى تنتهي إلى أطراف الأنامل وكذلك الأوتار الباطنة تكون
          ممدودة على خطوط مستقيمة مثل الأوتار الظاهرة في جميع الحركات التي تتعطل فيها الأوتار
          المحركة إلى الجانبين فإذا تحركت هذه الأوتار في جانبي الأصابع اعوجّت الأوتار الباطنة
          والظاهرة ولم تبقى ممدودة على الاستقامة. وحكمة الخالق في ذلك عجيبة وذاك أن أجود الأمور في
          حركات الأصابع كان أن تكون حركتها إلى الجانبين تتعطل وتسكن في وقت انحنائها لأنها في ذلك
          الوقت غير نافعة ويكون في وقت مدها وانبساطها لما في ذلك من عظيم المنفعة أن تتحرك إلى
          الجانبين جميعا لما في ذلك من تمام النفع والحاجة إليه فجعل الخالق هيئة الوترات الفاعلة لهذه
          الحركات موافقة لكل ما كانت إليه [M 16a]</p>

        <pb n="16b" xml:id="pb-16b" facs="#i40"/>
        <p> حاجة أو كانت فيه منفعة و حسم إمكان كل ما كان مخالفا للحاجة ومن ذلك أنه أنبت بعض الوترات
          التي في جانبي الأصابع من العضل الصغار الذي في داخل الراحة وأنبت بعضها من العضل الكبار الذي
          في الساعد. ولم يكن بد من أن تكون تلك الأوتار التي من العضل التي في الراحة صغارا ضعيفة
          والأوتار التي من العضل الذي في الساعد كبارا قوية فجعل التزاقها واتصالها على أوفق الجهات
          وأصلحها لها بتصييره في اليد اليمنى الوترات الضعيفة من الجانب الأيسر وهو الجانب الأنسيّ
          والوترات القوية من الجانب الأيمن وهو الجانب الوحشي وفي اليد اليسرى الوترات الضعيفة من
          الجانب الأيمن وهو الجانب الأنسي والوترات القوية من الجانب الأيسر وهو الجانب الوحشي ثم إنه
          أيضا لم يأتِ بهذه الوترات إلى الموضع الوسط من الجانبين بل رفع الوترات التي في الجانب
          الوحشي إلى فوق فوضعها قريبا من الوترات الباسطة بعيدة عن موضع الوترات التي تكف. وكان ذلك
          سببا لأمرين أحدهما قوة الحركة التي إلى الجانب الوحشي والآخر سكونها إذا انثنت الأصابع وقد
          وصفتُ قَبيل المنفعة في سكون هذه الحركة عند انثناء الأصابع. وأما المنفعة في قوتها فأنا آخذ
          في صفتها في هذا الموضع فأقول أن الحاجة كانت إلى تحريك الأصابع إلى الجانبين لتفرق بعضها من
          بعض تفرقا كثيرا وإن ذلك لو كان مما لا منفعة لنا فيه لقد كان بنا عن الحركات الفاعلة له عنا
          وقد بينا أن الخالق جعل الإبهام مقابل الأصابع الباقية وعلم أن ميل الأصابع الباقية إلى
          الجانب الذي هي فيه ليس بعظيم المنفعة وذاك أنا نحتاج في الأعمال التي نريد فيها إمساك جرم
          عظيم المقدار إلى أن نفرق الأصابع تفرقا كثيرا فيجب أن يكون ذهاب الأربع الأصابع وميلها إلى
          الجانب الوحشي وذهاب الإبهام وميلها إلى الجانب الإنسي ومن أجل ذلك جعلت الناشرة المميلة
          للإبهام إلى الجانب الأنسي كبيرة وجعلت الناشرة المميلة لكل واحدة من الأربع الأصابع إلى
          الجانب الإنسي صغيرة والسبب في صغر هذه الناشرة أنه لم يكن تليق بحكمة الخالق أن يفعل شيئا
          فضلا عما نحتاج إليه وأنها مع ذلك لو جعلت كبيرة لكانت حركتها تمانع وتقاوم حركة الناشرة
          المميلة للأربع الأصابع إلى الجانب الوحشي إذ كانت مكافئة لها وتنقص من قوتها ولأن ضعف هذه
          الناشرة المميلة للأربع الأصابع إلى الجانب الأنسي وصَغَارَها مما يعين على [M 16b]</p>

        <pb n="17a" xml:id="pb-17a" facs="#i41"/>
        <p> بطلان حركتها في وقت كف الأصابع وقد بينا قَبْل الحاجة إلى ذلك وقد نحتاج في هذا القول حتى
          نبين برهانه من غير أن نطول إلى أصول وضعتها في كتاب حركات العضل وهي أني قد بينت هناك أن لكل
          واحد من المفاصل شكلا ليس عليه فيه مؤونة ولا أذى وهو الشكل الوسط وله أشكال أخرى عن جنسه ما
          قرب منها من الشكل الوسط كان أخف مؤونة عليه وما بعد منها عن الوسط كانت المؤونة عليه فيها
          أكثر. فجميع الأشكال التي في الغايات مؤذية شاقة وهي التي ليس يمكن بعدها زيادة في كفها ولا
          في بسطها. وهذه الأشكال تكون إذا ما توتر العضل الفاعل لها غاية التوتر وإنما صارت هذه
          الأشكال التي في الغايات شاقة لأن العضلة الفاعلة لتلك الحركة في هذه الحالة تنقبض غاية
          الانقباض والعضلة التي تقاومها تتمدد غاية التمدد. والأشكال التي من جانبي الوسط لا بد من أن
          تفعل فيها إما العضلتان المتقاومتان كلتاهما وإما واحدة منهما لا محالة. وأما في الشكل الوسط
          فقد يمكن في بعض الأوقات أن لا يكون بفعل واحدة منهما البتة. ونحن نجد ذلك في الأصابع على
          ماوصفت وذاك أن اليد إذا أرخت ووضعت ساكنة مسترخية بمنزلة يد من قد أصابه تعب شديد لم يكن
          لشيء من العضل في الأصابع فعل، وكانت قارّة في الشكل الوسط. فإن حُرّكت إلى أحد الجانبين أعني
          إن بسطت أو كفت فإن بسطها يكون لا محالة بتوتر الناشرة والعضلة التي في ظهر الساعد والكف
          وانثناءها يكون بتوتر الناشرة والعضلة التي في باطن الساعد والكف فإن أردنا أن نجمع فيها
          حركتين أعني الحركة التي تتمدد وتنبسط بها، والحركة التي تميل بها إلى الجانبين فإنا عند ذلك
          نضطر إلى استعمال صنفين من النواشر أعني صف النواشر التي تبسط الإصبع وصنف النواشر التي
          تميلها إلى الجانبين وكذلك إن رام أحد أن يثني أصابعه ويميلها إلى أحد الجانبين لم يجد بُدّاً
          من استعمال النواشر التي تثني والنواشر التي تميل الأصابع والنواشر التي تميل الأصابع تتحرك
          حركتين إلى الجانبين أعني إلى الجانب الوحشي وإلى الجانب الأنسي فالحركة المميلة للأصابع إلى
          الجانب الوحشي تبطل في وقت قبض الأصابع من قبل موضع اتصال الناشرة الفاعلة لها لأن هذه
          الناشرة ليست تتصل من [M 17a]</p>

        <pb n="17b" xml:id="pb-17b" facs="#i42"/>
        <p> جانب الإصبع في الموضع الوسط الحقيقي لكنها تتجاوزه إلى ناحية ظهر الإصبع حتى تجاوز الناشرة
          التي تبسط الإصبع والسبب في ذلك ما قد بينّا في كتاب حركات العضل أنه ليس يمكن حركتان
          متضادتان أن تكونا معا وأما الحركة المميلة للأربع الأصابع إلى الجانب الأنسي فليس عطلتها في
          وقته ثني الأصابع من قبل موضع النواشر الفاعلة لها لأن النواشر الفاعلة لهذه الحركة نابتة من
          بطن الساعد من حيث تنبت النواشر التي تثني الأصابع بل إنما تتعطل وتبطل في هذا الوقت من قبل
          ضعف النواشر الفاعلة لها على ما وصفنا لأن النواشر التي تبسط الأصابع وإن كانت أكثر من
          النواشر التي تميلها إلى الجانبين إلا أنه لم تبلغ من كبرها ما تقوى به على تعطيل الحركة إلى
          الجانبين في وقت بسط الأصابع وأما النواشر التي تثني الأصابع فإن مقدار زيادة عظمها على عظم
          النواشر التي تميل الأصابع إلى الجانب الإنسي يحور الصفة والعيان أبلغ في بيانه من الصفة لأنا
          نجد النواشر التي تتصل بالأصابع من الجانب الإنسي ضعيفة خفية عن البصر لصغرها والنواشر التي
          تثني الأصابع أكبر من جميع النواشر التي في اليد وهي دونها كلها مضاعفة فيجب من ذلك أن يكون
          متى انثنت هذه النواشر الكبار الأصابع انثنت معها هذه النواشر الصغار لقوة حركتها وشدها. وفي
          جملة القول كل جسم يتحرك بحركتين أحداهما إلى جهة عن جانب جهة الأخرى فإنه إن قهرت إحداهما
          الأخرى وظهرت عليها ظهورا كثيرا وجب أن تبطل المقهورة وإن كان قهرها إياها وظهورها عليها
          يسيرا أو كانتا متساويتين في القوة وجب أن يحرك ذلك الجسم بحركة مركبة منهما وهذا كله أمر
          موجود عسانا نراه في أشياء كثيرة منها أن السفينة إذا كانت تدفع بالمجاديف وهبت لها ريح من
          أحد الجانبين إن كانت قوة الريح مساوية لقوة الجدافين سارت السفينة ضرورة بحركة مركبة فيكون
          لا تذهب إلى قدامها فقط ولا إلى أحد الجانبين فقط بل إلى موضع وسط فيما بين الجهتين فإن كان
          عمل الجدافين أقوى كان ذهاب السفينة إلى قدامها أكثر من ذهابها إلى جانب فإن كان فعل الريح
          أقوى كان ذهابها [M 17b]</p>

        <pb n="18a" xml:id="pb-18a" facs="#i43"/>
        <p> إلى الجانب الذي تدفعها الريح إليه أكثر من ذهابها إلى قدام فإن كان أمر أحدهما متفاقما حتى
          يغلب الآخر وينهزم فإنه إن كان عمل المجاديف هو المغلوب ذهبت السفينة إلى جانب، وإن قُهِر فعل
          الريح وبطل ذهبت السفينة إلى قدام. ولا ترى إنه إن كان هبوب الريح في غاية الرقة والضعف وكانت
          السفينة مطاولة خفيفة وكان فيها جماعة من الجدافين لم يبن بحركة الريح أثر أصلا وإن كانت
          الريح قوية جدا وكانت السفينة كبيرة ثقيلة ولم يكن فيها إلا جدافان أو ثلاثة لم يسر أمرهم ولم
          يغني جدفهم فكذلك أيضا حركة النواشر الصغار إذ كانت على ما هي عليه من الضعف وكانت قبل أن
          تتحرك النواشر الكبار إنما تقدر على تحريك الأصابع إلى موضع قريب ليس يمكن أن يبين لفعلها أثر
          في وقت حركة النواشر الكبار وقد غلط قوم كثير في أمر هذه النواشر الصغار حتى أنهم لم يعلموا
          أن الحركة الكائنة بها ضعيفة في نفسها فمنعهم جهلهم بذلك من العلم بأنه يجب أن تبطل قوة حركة
          هذه النواشر الصغار في وقت حركة تلك النواشر الكبار. والذي عماهم عن المعرفة بذلك أنهم ظنوا
          أنه متى مالت الأصابع إلى الجانب الوحشي غاية ما يمكنها أن تميل ثم رجعت فمالت إلى الجانب
          الأنسي غاية ما يمكنها أن تميل ففعلها من غاية تلك الحركة إلى غاية هذه من فعل النواشر التي
          تميل الأصابع إلى الجانب الأنسي. وقد كان ينبغي لهم أن لا يمتحنوا مبلغ كل واحدة من حركتي
          الأصابع إلى الجانبين بنقلة الأصابع من الغايتين القاصيتين بل يجعلوا امتحانهم لها بالنقلة من
          الحال الواسطة، والحال الواسطة هي أن ترى النواشر الباسطة للأصابع على الاستقامة ولو أن
          النواشر التي في الجانبين قطعت لما كان في ذلك على بسط الأصابع وكفها مضرة، إلا أن كفها
          وبسطها كان يكون والنواشر التي تحركها هاتين الحركتين غير زائلة عن الاستقامة فبهذه الحال
          الوسطى التي تكون فيها الأصابع ممدودة على الاستقامة نستدل على مقدار كل واحدة من حركتي
          الأصابع إلى الجانبين. وإذا أنت امتحنت هاتين الحركتين على هذه الجهة علمت أن الحركة المميلة
          للأصابع إلى الجانب الإنسيّ يسيرة فقد بان ووضح الأمر في حركتي الأصابع إلى الجانبين، وعلم أن
          هاتين الحركتين قد كان [M 18a]</p>

        <pb n="18b" xml:id="pb-18b" facs="#i44"/>
        <p> يجب أن تكونا أصعب حركات الأصابع وأن تكون كلتاهما قائمتين إذا امتدت الأصابع وتسكنان إذا
          انثنت. وجميع ما وصفنا من ذلك إنما أردنا به الأربع الأصابع وأما الإبهام فكما أن وضعها مخالف
          لوضع سائر الأصابع كذلك لها في أفعالها واتصال النواشر بها ما ليس لتلك الأصابع. وذلك أن أضعف
          حركات الإبهام الحركة التي تنثني بها إلى باطن الراحة وهذه الحركة في الأصابع الباقية أقوى
          حركاتها كلها. وأقوى حركات الإبهام الحركة التي تميل بها إلى الجانبين وهذه الحركة في الأصابع
          الباقية أضعف حركاتها كلها. وأدق نواشر الإبهام الناشرة المتصلة بها مما يلي باطن الراحة
          وأغلظ نواشرها النواشر المتصلة بها من الجانبين. والأمر في ذلك على خلاف ما هو عليه في سائر
          الأصابع. وأيضا كما أن انثناء تلك الأصابع لأنه أشرف أفعالها احتيج فيه إلى نواشر مضاعفة كذلك
          احتيج في الحركة المميلة للإبهام إلى الجانب الأنسي لأنها أشرف حركاتها إلى العضلة الكبيرة
          التي في أصلها في موضع إلية الكف والناشرة التي تتصل بسُلامتها الأول وأنا واصف العضلة التي
          منها تنبت هذه الناشرة والطريق الذي تسلكه حتى تصير إلى الإبهام إذا صرت إلى الكلام في سائر
          النواشر المتصلة بالأصابع فأما الآن فإنه ينبغي أن لا أطوي ما يقوله قوم ممن يرى رأي أفيقورس
          الفيلسوف وأسقليبا المتطبب في ما تكلموا به من الفحص عن هذا الباب وأن آتي بقولهم و أمتحنه
          وأقف من قرأ قولي هذا على موضع غلطهم فأقول أن هؤلاء القوم يرون أن قوة أفعال النواشر ليس
          تكون من قبل غلظها ولا ضعفها من قبل دقتها، بل يقولون أن قوة الأفعال وضعفها تكون من قبل ما
          يعالج الناس من أصناف الأعمال وغلظ النواشر يكون بحسب مقادير الحركات وذلك أنها تغلظ وتفخم في
          من كان يتعب تعبا كافيا وتدق وتنهك في من لا يتعب ويزعمون أنه لم يقصد تصيير النواشر الفاعلة
          للحركات القوية غليظة، والنواشر الفاعلة للحركات الضعيفة دقيقة ضعيفة إلى مصلحة وأنه لو كان
          إنما جعل ذلك للموافقة والصلاح لم يكن للقرد أصابع مثل أصابع الإنسان ولكن الأمر في ذلك على
          ما قلنا أن غلظ النواشر واجب في من كان مستعملا للرياضة من قبل أنه يغتذي [M 18b]</p>

        <pb n="19a" xml:id="pb-19a" facs="#i45"/>
        <p> اغتذاء كثيرا ودقتها واجبة في من كان مستعملا للخفض لأنه يغتذي اغتذاء يسيرا. فنرد عليهم في
          ذلك ونقول إنه كان ينبغي لكم أولا كما بينتم بزعمكم أن غلظ النواشر لم يقدر بحكمة وإنما جعل
          هملا أن تثبتوا أيضا مثل ذلك في عددها ومواضعها واتصالها ومن بعد ذلك كان ينبغي لكم أن تبحثوا
          عن هذه الأشياء في الأسنان المختلفة ومع هذا أيضا قد كان ينبغي لكم أن لا تجبروا ولا تقدموا
          على الحكم على خلقة يد القرد بما لا تعلمون وذلك أنكم لو نظرتم في حالات النواشر لوجدتم
          النواشر الفاعلة للحركات القوية كبارا مضاعفة ولو نظرتم أيضا في الأسنان المختلفة لوجدتم
          النواشر في الصغار والكبار والمولودين والأجنة وفي من لم يعمل شيئا من الأعمال بعد في العدد
          وفي نسبة المقادير على حال واحدة غير مختلفة وذلك أنكم كنتم تجدون المضاعفة منها مضاعفة
          والكبار كبارا أم تراكم تحسبون أن عدد الأعضاء في من كان مستعملا للرياضة يزيد الضعف وينقص في
          من كان مستريحا فيصير على النصف، ولو أن ذلك كان كذلك لكان لمن استعمل الرياضة أربعة أرجل
          وأربع أيدي ولمن كان مستريحا قارّا رجلا واحدة ويدا واحدة وهذا كله هذيان وهم قوم لا تتوق
          أنفسهم إلى استنباط معرفة حقائق الأشياء وإن عرفوا حقيقة شيء مما قد استنبط وعرفت حقيقته
          أحبوا إخفاءه والتغيب عنه وإلا فليخبرونا بالسبب الذي له إذ كانت مفاصل أصابع اليدين كلتيهما
          ثلاثين مفصلا وكانت النواشر تتصل في كل واحدة من الأربع الأصابع بأربعة مواضع جعل للمفصل
          الأول من الإبهام نواشر تتصل به من الجانبين ومن ظاهره وحسم ذلك من باطنه البتة فإنهم إن
          نظروا في عدد المواضع التي يمكن أن تتصل بها النواشر من مفاصل الأصابع مائة وعشرين موضعا وذاك
          أن المفاصل ثلاثون مفصلا ولو كانت النواشر تتصل بكل واحدة منها في أربعة مواضع لكانت المواضع
          مائة وعشرين موضعا فلما نقص من كل واحد من الإبهامين واحد من مواضع هذه الاتصالات [M 19a]</p>

        <pb n="19b" xml:id="pb-19b" facs="#i46"/>
        <p>حصل الباقي مائة وثمانية عشر موضعا فمن أعجب منكم إذ ليس تجدون السبيل إلى الطعن في شيء من
          عدد هذه الاتصالات الكثيرة ولا تقدرون على مذمة غلط شيء من النواشر أو قوتها أو مواضع اتصالها
          بل تجدون جميع ذلك على نظام عجيب ثم تجدون الإبهام ينقص في كل واحدة من اليدين اتصالا واحدا
          في موضع واحد بعينه وإن ذلك لم يجعل هملًا بل للحاجة إليه و يستجئرون مع هذا كله أن يقولوا أن
          جميع ذلك إنما جعل باطلا أو أنه من فعل غير حكيم وأنتم علمى لو كنتم تثنون هذا المفصل الأول
          من مفاصل الإبهام كما تثنون سائر المفاصل كنتم سوف تطعنون في ذلك على الخالق أشد الطعن و
          تصفونه بأنه فعل سيء قد كان عنهما غنى، أعني حركة لا ينتفع بها ونواشر فضلا وإذ قد وجدتم أنه
          هيأ مائة وثمانية عشر موضعا تتصل بها النواشر التي كان يحتاج إلى اتصالها بأفضل الهيئات
          وأحسنها ونقص كل واحدة من الإبهامين اتصالا واحدا لم يكن يحتاج إليه أليس قد يجب عليكم أن
          تدعوا مذمته والطعن عليه في ما تظنون أنه غلط فيه وتأخذوا في التعجب من حكمته واستقامة خَلقه
          وليس تقدرون أن تأتون في أي المفصل الأول من مفاصل الإبهام بكثير منفعة وإنما كان يجوز لكم
          الطعن على الخالق بأنه ليس بحكيم متى وقفتم منه على تقصير في حركة قد كان يحتاج إليها فألغاها
          وأنتم لا تجدون ذلك وذاك أن الأربع الأصابع إذا قبضت غاية القبض في الأعمال التي نحتاج فيها
          إلى ذلك فإنما نحتاج من الإبهام إلى حركتين الواحدة منها أن يجعل كالغطاء للفرجة التي في ما
          بينها وبين السبابة والأخرى أن نغمر بها على الأصابع فنضغط ونعصر بها والحركة الأوّلة من
          هاتين الحركتين تكون بإحدى الناشرتين الفاعلتين لحركة الإبهام إلى الجانبين والحركة الثانية
          تكون بالناشرة التي تنثني بها المفصل الثاني من مفاصل الإبهام وهي الناشرة التي تنبت على ما
          وصفنا من الموضع الذي تنبت منه النواشر التي تثني الأصابع الأربعة وتصل بالسلامى الثاني من
          سلاميات الإبهام وقد ذكرنا بعض ما ينبغي أن نذكره من حالات هذه الناشرة وحال سائر النواشر في
          ما تقدم من الكلام وبقي علينا [M 19b]</p>

        <pb n="20a" xml:id="pb-20a" facs="#i47"/>
        <p> بعض ذلك مما نذكره في المقالة الثانية من مقالات هذا الكتاب أما الآن فإني أريد في هذا
          الموضع أن أذكرك بأفعال الإبهام التي ذكرتها قبيل في الموضع الذي تنبت فيه الإبهام يقوم في
          المنفعة مقام الأربع الأصابع معا وأحسب أن اليونانيين لما فهموا هذا من حال الإبهام سموها
          انطخير وتفسيرها نصف اليد وذاك أنهم وجدوها تقوم لهم مقام سائر اليد ورأوا أن أفعال اليد تفسد
          وتبطل بذهاب الأربع الأصابع وبذهاب هذه الأصبع وحدها بالسواء وكذلك أيضا متى ذهب نصف الإبهام
          كانت المضرة في ذلك في أعمال اليد مثلها في ذهاب نصف الأصابع الباقية أفتراكم أيها
          السوفسطائيون المبالغون في الطعن على الخالق عاينتم هذه الإصبع في القرد التي يسميها
          اليونانيون نصف اليد ويسميها بقراط الإصبع الكبرى وهي الإبهام وتأملتموها أم أنكم تجترؤون
          وتقدمون على القول بأن الإبهام في الإنسان شبيهة في جميع حالاتها بإبهام القرد من غير أن
          تكونوا وجدتم ذلك ولا رأيتموه. فإني لا أشك أنكم لو كنتم رأيتموها لقلتم أنها صغيرة دقيقة
          قصيرة وإنها في جميع حالاتها مهرية ومضحكة كما أن القرد كله جملة ملعبة ومضحكة وقد قال بعض
          القدماء أن القرد أبداً حسن عند الصبيان ظريف يريد بذلك أن ينبهنا على أن هذا الحيوان أعني
          القرد إنما جعل ظرفه ليستظرفه الصبيان وأهل الغباء من الرجال ممن ليس معه معرفة متقنة بأمر
          الخلقة ليضحكوا منه ويلعبوا به وذلك أنه يروم أن يحكي جميع الأعمال التي يعملها الناس ويخطئ
          فيها ليضحك منه أو عساك لم تعاين قط قردا يروم الزمر والرقص والكتاب ويسارع إلى جميع ما يفعله
          الإنسان أن يفعل مثله. وإن كنت قد عاينت ذلك فما تراك تحسب؟ أتراك تظن أنه يفعل ذلك كفعلنا أم
          إنما يفعل جميع ما يفعله فعلا سخرية وتضحك منه. وأنا أحسبك تستحي أن تقول غير هذا مع أن
          الخالق يقول لك أيها الطاعن الحكيم إن حيوان له نفس مضحكة ولم يكن ينبغي أن يجعل له بدن غير
          مضحك وسوف أبين فيما بعد كيف هيئة بدن القرد كله تحكي بدن الإنسان على جهة [M 20a]</p>

        <pb n="20b" xml:id="pb-20b" facs="#i48"/>
        <p> يضحك منها وأما في هذا الموضع فإني أصف لك كيف تحكي يداه يدي الإنسان فتثبت الآن وانظرفي
          ذلك واخطر ببالك أنه لو كان بعض المصورين وبعض الصناع قصد إلى أن يعمل مثالا يحكي بدن الإنسان
          وتعمد أن يخطئ في الصورة أو في الصنعة خطأ يضحك منه لم يكن يعني يتعمد من الخطأ في ذلك إلا
          مثل الخطأ الموجود في القرد وذلك أن أحكت الحكايات وأدعاها إلى أن يضحك منها هي التي تحكي ما
          يحكيه في أكثر أجزائه على الصواب ويخطئ في حكاية أشرف أجزائه خطأً فاحشا. فلو أن الأربع
          الأصابع في الإنسان كانت على الهيئة الموافقة الجيدة وكانت الإبهام على الهيئة الرديئة حتى لا
          يستحق أن تسمى الكبرى كما سماها بقراط على ما هي في يد القرد مع قلة بعدها عن السبابة وسائر
          أحوالها التي تستدعي الضحك أيُّ منفعة كانت في الأربع الأصابع؟ والخالق إذ فعل ذلك بالقرد
          فبالواجب فعله لأن نفس القرد إذ جعلها نفسا مضحكة فقد كان يجب أن تكون هيئة بدنه هيئة مضحكة
          وإلى هذا المعنى يقصد بقراط إذ قال أن الخلقة ركبت على عدل وأن الطبيعة عادلة ونجد أرسطوطاليس
          أيضا قد أحسن في قوله أن الحيوان كله متقن محكم في غاية ما يمكن فيه من الإحكام والإتقان ثم
          تعاطى أن يبين الحكمة في خلقة كل واحد من الحيوان ولم يحسن الذين لم يشعروا بحسن خلقة سائر
          الحيوان وإتقانه ولا عرفوا فضل حسن خلقة الإنسان الذي هو أحسن الحيوان كله خلقة وأجوده إتقانا
          وبلغوا غاية المجهود في تهجين الخلقة وقلب محاسنها مخافة أن تثبت أن لهم نفسا أحكم من نفس
          الحيوان العديم النطق أو هيئة بدن تليق بحيوان حكيم ونحن تاركوهم وما رأوا وآخذون فيما بقي
          علينا مما نتم به هذه المقالة وهو منفعة عدد الأصابع واختلاف مقاديرها فنقول أن المعرفة
          بمنفعة عدد الأصابع ليست بعسرة وذلك أنا إذا نظرنا فيما يعمل بها من الأعمال و تثبتنا في ذلك
          علمنا أنها لو كانت أقل عددا مما هي عليه لكانت تقصر في كثير من الأعمال التي تعملها الساعة
          ولو كانت أكثر عددا مما هي عليه لم يكن بنا إلى ذلك حاجة وإن أنت نظرت في فعل كل واحدة من
          الأصابع على الانفراد وجدتها لو كانت أقل عددا مما هي عليه لكان في ذلك فساد كثير من أفعالها
          وذاك أنك تجد الإبهام لو ذهبت لكان في ذلك من الضرر مثل الضرر في الأربعة الأصابع الباقية
          لأنه ليس يمكن واحدة من الأربع الأصابع الأخر أن تعمل شيئا من الأعمال على ما ينبغي خلوا [M
          20b]</p>

        <pb n="21a" xml:id="pb-21a" facs="#i49"/>
        <p> من الإبهام ونجد السبابة والوسطى كما يتلوان الإبهام في وضعهما كذلك يتلوانها في المنفعة
          وذلك أن إمساك الأشياء الصغار وأكثر الأعمال التي تعالج في علاج الصناعات يحتاج فيه إلى هاتين
          الإصبعين ويحتاج إليهما أيضا في الأعمال التي يحتاج فيها إلى شدة البطش والمعاناة الشديدة
          وأما البنصر والخنصر فإن منفعتهما أقل من منفعة سائر الأصابع إلا أن لهما أيضا منفعة ظاهرة في
          الأعمال التي تحتاج فيها إلى ضبط الشيء الممسك على الاستدارة وذاك أنه إن كان الشيء الممسك
          رطبا سيالا أو صغيرا احتيج في إمساكه إلى انثناء الأصابع حتى تحتوي عليه من جميع النواحي
          وللخنصر في ذلك أعظم المنفعة لأنها تنطبق على الفرجة السفلى فتصير شبيهة بالغطاء لها والبنصر
          في المنفعة في هذا الموضع دونها وإن كان الشيء الممسك صلبا عظيم الجرم فإنه يحتاج في إمساكه
          إلى تفرق الأصابع تفرقا كثيرا وفي هذا الموضع الأصابع الكثيرة أبلغ في الإمساك لأنها تلقى من
          الشيء الممسوك أجزاء كثيرة وقد بيّنّا قبل أن حركة الأصابع إلى الجانبين عظيمة المنفعة في
          أشباه هذه الأفعال إذا مالت الإبهام نحو الجانب الأنسي ومال سائر الأصابع نحو الجانب الوحشي
          فيعرض من ذلك أن يكون الجرم كله يمسك من جميع النواحي على الاستدارة وإن كانت هذه الخمس تفي
          بإمساك الأجرام على الاستدارة فبين أن أكثر من ذاك فضل لأن هذه الخمس تقوم بما يحتاج إليه من
          ذلك والخالق لا يفعل شيئا عنه عنا لأن عنايته بأن لا يخلق شيئا ناقصا مثل عنايته بأن لا يخلق
          شيئا فضلا وذلك لأن النقصان في الخلقة مما يوجب النقص في الفعل والزيادة في الخلقة مما يمنع
          الأعضاء التي تفي بالفعل من أفعالها إذ كان الشيء الذي يراد إنما هو نقل لجملة الأعضاء وهي
          مستغنية عنه فيفسد الفعل بذلك أيضا والدليل على صحة هذا القول ما يعرض للمزيد من الإصبع
          السادسة الخارجة عن الطبيعة فهذا ما أردناه من صفة المنفعة في عدد الأصابع. وأما المنفعة في
          اختلاف مقاديرها وطول الوسطى أكبر من جميعها فهي ما أصف وذلك أنها إنما جعلت كذلك لتكون
          أطرافها تتناهى إلى غاية واحدة مستوية عند الحاجة إلى احتوائها على جرم [M 21a]</p>

        <pb n="21b" xml:id="pb-21b" facs="#i50"/>
        <p> عظيم وإحاطتها به على الاستدارة وعلى الأشياء الرطبة السيالة والأشياء الصغار وذاك أننا
          نحتاج إذا أردنا تناول جرم عظيم نتمكن منه وإمساكه بقوة عليه إلى أن يكون إمساك الأصابع له
          متساوي القوة من كل جانب ونحن نجد أن الأصابع في مثل شيء هذه الأفعال تتناهى أطرافها إلى
          دائرة واحدة وخاصة إذا كان الشيء الممسك بعض الأجرام الكرية فإن هذا المعنى الذي ذكرنا يبين
          بيانا ظاهرا في الشيء الكري وإذا تبين في الكري علم منه ما يعرض في سائر الإجرام وإن كان لا
          يتبين بيانا ظاهرا أعني أن أطراف الأصابع المحيطة بالشيء الممسك من جميع النواحي وهي متقابلة
          متساوية القوة فيكون في تناولها له أشد تمكينا وفي ضبطها له أقوى فعلا وكذلك فعل الناس في
          السفن الكبيرة المجاديف فإنهم جعلوا أطراف المجاديف تتناهى إلى غاية واحدة مستوية وإن كانت
          المجاديف مختلفة لأن الوسطى منها تجعل أطول لهذا السبب عينه وقد بينا فيما تقدم من القول أن
          اختلاف مقادير الأصابع ينفع منفعة ظاهرة عند الحاجة إلى قبض الكف إذا أردنا إمساك شيء صغير أو
          شيء سيال وضبطه حتى لا يفوت اليد منه شيء حيث قلنا أن الإبهام تغطي الفرجة العليا إذا
          ألفيناها على السبابة وأنا زايد في بيان ذلك في هذا الموضع أيضا شيئا يصح به جميع ما قلت.
          فأقول أنك إن توهمت في هذه الأفعال الخنصر أطول مما هي عليه أو بعض الأصابع الوسطى أقصر أو
          الإبهام على غير ما هي عليه من الوضع أو من العظم، علمت علما يقينا أن هذه الخلقة التي هي
          عليها قد بلغت غاية الجودة والإتقان وأنه لو تغير منها الشيء اليسير لكان في ذلك مضرة عظيمة
          على الأفعال وذاك أنه لو تغير مقدار واحدة من الأصابع لمنعنا ذلك من جودة إمساك الأجرام
          الكبار والصغار والأجرام الرطبة السيالة وفي ذلك بيان أن هذه الخلقة الموجودة للأصابع قد بلغت
          غاية الإحكام وهذا موضع ينبغي لي أن أقطع فيه هذه المقالة الأولى وأوجز الكلام في باقي أجزاء
          اليد أعني الرسغ والذراع والعضد إلى المقالة الثانية وأذكر في المقالة الثالثة حكمة الخالق في
          هيئة الرجلين وأذكر في المقالة الرابعة والخامسة آلات الغذاء وأذكر في المقالة السادسة
          والسابعة آلات [M 21b]</p>

        <pb n="22a" xml:id="pb-22a" facs="#i51"/>
        <p> التنفس وأذكر في المقالة الثامنة والتاسعة منافع ما في الرأس وأفرد المقالة العاشرة لشرح
          خلقة العينين و هيئتهما وأجمع في المقالة الحادية عشر الكلام في منافع جميع الأعضاء التي في
          الوجه وأذكر في المقالة الثانية عشرة منافع الأعضاء التي في الصلب وألحقه في المقالة الثالثة
          عشر جميع ما تبقى الكلام في عظم الصلب والكتفين وآتي في المقالة الرابعة عشرة والخامسة عشرة
          على منافع أعضاء التناسل التي يكون بها التولد وجميع ما في الخصيتين وأما المقالة السادسة
          عشرة فإني أجعل الكلام فيها في الأوعية التي تشترك فيها جميع أعضاء البدن وهي العروق الضوارب
          وغير الضوارب والأعصاب ثم أتبع ذلك بالمقالة السابعة عشرة فأذكر فيها حالات الأعضاء كلها جملة
          ومقاديرها وأبين وأوضح فيها منفعة هذا الكتاب كله. تمت المقالة الأولى </p>
      </div>
      <div>

        <pb n="277a"/>
        <p> المقالة السادسة عشرة من كتاب جالينوس في منافع الأعضاء قد ذكرت أمر ما يعم البدن كله من
          الآلات وهي العروق الضوارب وغير الضوارب والعصب فيما تقدم من شرحي لأمور الأعضاء مرارا شتى
          وقد رأيت أن لا اقتصر على ما تقدم من ذكري لها متفرقا حتى أجمع القول فيها وأنسقه متصلا وأزيد
          فيه ما يحتاج إليه مما لم أذكره وأجعل أساس مبنى كلامي في ذلك الأصل والأصل الذي أنسقه عليه
          ما قد بينته في كتب أخرى وهو أن مبدأ العصب ومنشأه من الدماغ ومنشأ العروق الضوارب ومبدأها من
          القلب ومنشأ العروق غير الضوارب ومبدأها من الكبد فأقول أنه كان يحتاج أن تنقسم هذه الثلاثة
          الآلات و تنبث في جميع البدن فأقبِل عليّ بفهمك واجعل فطنتك فيما أصفه لك من أمرها و أشرحه لك
          من الإنصاف والعدل في تقسيمها فإني أبين لك أن كل واحد من الأعضاء أعطي بحصته من هذه الثلاثة
          بقدر ما يحتاج إليه فبعض الأعضاء جعل يأتيه منها أجزاء كبار وبعضها جعل يأتيه منها أجزاء صغار
          وجعل ذلك في البدن كله يجري هذا المجرى بعينه وإذ كان الأمر فيها على هذا فقد صدق بقراط
          واستوجب المديح على ما وصف به الخلقة من العدل والإنصاف ولما كانت هذه الآلات مع تقسيمها
          بالعدل والإنصاف قد جمعت مع ذلك أنها تأتي كل واحد من الأعضاء وهي في حرز وصيانة وأمن من
          الآفات وجب أن نصف الخلقة مع العدل والإنصاف بآثار الخلق والحكمة واللطف ولست أبالي من أي هذه
          الثلاثة جعلت مبدأ قولي أولا في ذلك فرق لأن الكلام الذي يجري عليه عامة لا بد من أن يحمل
          ويذكر في موضع واحد معا باضطرار وذلك لما تدعونا إليه طبائع الأمور وأنفسها وتضطرنا حتى لا
          نقدر أن نسلك غير هذا السبيل ولو أردنا ذلك لتعذر علينا وأما ما يتفرد به كل واحد من الأعضاء
          فالأمر فيه إلى الواصف لأمورها أن يجعل ذلك كيف شاء من بعد ما يصف ما هو عام شامل لها وأنا
          واصف ما يعم هذه الثلاثة الأصول ويشملها بأجمعها فأقول أنه لما احتيج أن يصل إلى كل واحد من
          الأعضاء عروق غير ضوارب [M 277a]</p>
        <pb n="277b"/>
        <p> وعروق ضوارب وعصب وكان من الأعضاء أعضاء بعيدة عن الأصول التي تتفرع منها هذه الثلاثة بعدا
          كبيرا، كان الأصوب والأجود ألا يجعل عدد ما ينبت ويتفرع من الآلات من كل واحد من هذه الأصول
          بقدر عدد الأعضاء وأن لا يكثر عددها البتة ولكن يجعل ما ينبت من كل واحد من الأصول آلة واحدة
          بمنزلة ساق الشجرة فإذا امتدت تلك الآلة وبعدت عن أصلها تفرع منها في الأعضاء إذا قرب منها
          شعب بمنزلة أغصان الشجرة وفصل بها كما يفعل ذلك أهل البصر بتدبير المدن ومصالحها في توزيعهم
          ماء السعة وصرفهم إياه على ما فيه من الصلاح لأهل المدينة وذلك أنهم يجعلون النهر الذي يسقي
          من العين نفسها نهرا عظيما ثم يسوقونه وربما صرفوا منه قبل وصوله إلى المدينة ما يسقي مواضع
          أخر فإذا وصل إلى المدينة وزعوه فيها بأجمعها حتى لا يعدم موضع منها ساقية تجري فيها إليه ما
          يكتفي به منه فكما أن أحمد من يفعل ذلك عندنا من جمع مع احتوائه الماء في جميع المدينة أن
          يكون توزيعه إياه وتقسيطه له بالعدل والإنصاف كذلك متى ما وجدنا ما عليه تجري الخلقة من تقسم
          هذه الآلات وتفرقها في البدن يجري على العدل والإنصاف فقد وجب علينا أن نمدح ذلك ونثني به على
          الفاعل له ولما كان العدل والإنصاف في القسمة يكون على ضربين وأحدهما يعرفه العوام ومن لا
          حكمة له والآخر لا يعرفه إلا أهل الحكمة والحذق بالقسمة وجدنا ما اختير للخلقة وجبلت عليه هو
          الضرب الأحكم من هذين الضربين كان وجوب مديح الخلقة علينا أكثر وإن أحببت أن تعرف العدل في
          هذا الضرب من القسمة كيف هو فعليك بأفلاطن حتى تعرف/تفهم عنه قوله حيث يقول أن من كان مدبرا
          بالحق حاذقا بالتدبير فينبغي له أن ينزل الأمور منازلها بقدر الاستحقاق ومثال ذلك أن الماء
          إذا وزع في مدينة من المدن ليس يوزع في جميع مواضعها بقدر واحد من الكيل أو من الوزن لكن يصرف
          منه إلى الحمامات التي يدخلها العامة وإلى المواضع الموسومة بمواضع العبادة والصلوات مقدارا
          أكثر من المقدار الذي يصرف إلى غيرها ويصرف منه إلى المنازل التي في الشوارع والأسواق وإلى
          الحمامات التي يتخذها الناس في منازلهم أقل من ذلك المقدار وأنت إن أقبلت عليّ بفهمك أو جذبك
          هذا الحذق وهذه الحكمة بعينها فلا تنقسم من الآلات في أبدان الحيوان [M 277b]</p>
        <pb n="278a"/>
        <p> وأعلمتك أن ذلك أمر متقدم في الخلقة قبل أن يشهد الناس إلى ما ينتبهون عليه منه وذاك أنه
          ينبت من القلب عرق ضارب عظيم بمنزلة قائمة الشجرة التي تنقسم إلى قضبان وأغصان كثيرة وينبت من
          حدبة الكبد عرق غير ضارب كبير يسمى العرق الأجوف والعرق المقور وذلك لعظمه وينقسم بقسمين
          أحدهما يأخذ إلى فوق والآخر إلى أسفل بمنزلة شجرتين تفرعتا من أصل واحد وإنما ينقسم كذلك لأن
          بعض البدن عالي فوق الكبد وبعضه منحط أسفل من الكبد وكذلك العرق الضارب النابت من القلب ينقسم
          ب سمين غير متساويين والقسم الأكبر منهما يأخذ إلى أسفل وذلك لأن أسفل القلب من البدن أكثر
          مما فوقه والقسم الأصغر ينقسم فيما فوق القلب من الأعضاء وينبت على هذا المثال من الدماغ
          النخاع بمنزلة قائمة الشجرة ثم يتفرع منه إلى ما هو أسفل الرأس من الأعضاء عصب والعجب أنك لا
          تجد عرقا ضاربا ولا غير ضارب ولا عصبة ترجع إلى أصلها ومبدئها الذي منه تنبت وأعجب من ذلك أنه
          قد ينقسم من كل واحد من هذه الثلاثة الآلات على ما وصفت أقسام كثيرة ولا تجد منها ما ينثني
          وينعطف ويرجع إلى ورائه إلا اليسير ولم يجعل ذلك كذلك باطلا ولا هزلا إنما قصد به إلى منفعة
          عجيبة وذلك مما يدلك دلالة بينة ظاهرة على تلطف الفاعل لهذا وحكمته وأنه لا يغيب عنه شيء من
          الأمور الجزئية المفردة وأنه يفعل كل ما يفعله بغاية العدل والإنصاف وبالعزيمة والتعمد
          والعناية التي ليس من ورائها عناية وكذلك ما نجده قد خص به أحد هذه الثلاثة الأصول وهو أصل
          العصب من أنه صار ينبت منه سوى النخاع الذي هو بمنزلة قائمة الشجرة تنبت أخرى كثيرة وهو دليل
          عظيم على آثار الحكمة في الخلقة ونظير هذا في الدلالة ما نجده من أن العصب ينقسم في البدن كله
          ثم لا يتصل منه شيء بعظم ولا بغضروف ولا برباط ولا بشيء من الغدد الذي هو جنسان أما العظام
          فإن الذي ينتفع به منها في البدن على الأكثر منفعتين الواحدة منهما أن يكون في بعض الأعضاء
          يقوم مقام العمد والدعامة والأساس تحت سائر أجزاء تلك الأعضاء ويكون في بعضها يقوم مقام الجنة
          والحصن وأما الغضاريف فإنها في بعض المواضع تقوم مقام الصفائح والطلاء لتملس [M 278a]</p>
        <pb n="278b"/>
        <p> بها مواضع من العظام كما نجد ذلك في المفاصل وفي مواضع أخر كثيرة تقوم مقام الأشياء التي
          لها صبر على لقاء ما يصاك من خارج من الأشياء التي تصدم وتصك فتتحرك له وتكسر حميته من غير أن
          تنكسر وإذ كان أمر العظام والغضاريف على هذا فإن الحس والحركة الإرادية كانا لها فضلا لا
          تحتاج إليه وكذلك رباطاتها لم يكن بها حاجة إلى حس ولا إلى حركة إرادية إذ كانت الرباطات إنما
          هي بمنزلة الحبال تربط العظام بما يليها من العظام وكذلك الشحم أيضا لم يكن محتاجا إلى عصب إذ
          كان إنما هو بمنزلة الدسم والدهن الغليظ مصبوب على الأعضاء التي من جنس الأغشية والأعضاء التي
          من جنس العصب وأنا أصف لك كون الشحم ومنفعته أقول أن الشحم يتولى من الجزء الدسم من الدم الذي
          ينصب من العروق غير الضوارب وهو مصبوب على الأعضاء اليابسة الرقاق اللي تبلها و تنديها و
          تطريها بما له في طبيعته من اللدونة والودك وذلك لأن هذه الأعضاء تجف وتقحل وتصلب سريعا في
          الأوقات بخواء البدن إذا طال عهده بالغذاء وأوقات التعب والنصب الشديد المتوالي والحر المفرط
          وأما جنسا الغدد فإن الواحد منهما وهو الذي قلنا أنه يقوم مقام الدعامة والحشو وفي مواضع تقسم
          العروق مستغن عن العصب في الباب الذي له جعل إذ كان لا يحتاج إلى حس ولا حركة إرادية وأما
          الجنس الآخر الذي جعل ليولد في أبدان الحيوان رطوبة تحتاج إليها فإنه كما يقبل في بعض المواضع
          عروق ضوارب وغير ضوارب كبارا ظاهرة بينة كذلك قد يقبل في الندرة شيئا من العصب على الوجه الذي
          يعم ويشمل جميع الأعضاء التي تشركه في هذا الباب وأنا واصف أمر هذه الأعضاء أقول أن الذي
          قصدته في الخلقة نحو الحركة الإرادية وتعمدتها هو جنس واحد من أجناس الآلات يسمى العضل ولهذا
          صار العضل وحده دون سائر الأعضاء يتحرك حركة إرادية هذا على أن جميع العصب فيه القوتان
          كلتاهما أعني قوة الحس وقوة الحركة فهو وإن كان يصل إلى الأعضاء كلها إلا أن العضل وحده يتحرك
          به حركة إرادية وأما سائر الأعضاء فإنها تقبل منه الحس فقط كالجلد والأغشية والصفاقات و
          العروق الضوارب وغير الضوارب والأمعاء والأرحام والمثانة والمعدة وجميع الأحشاء [M 278b]</p>
        <pb n="279a"/>
        <p> وواحد من جنسي الغدد ولست أحتاج أن أقول أن الحواس إنما احتاجت إلى العصب لهذا المعنى بعينه
          وقد ذكرت جميع ذلك في المواضع التي أفردت فيها الكلام في كل واحد من هذه الأعضاء فيما تقدم من
          هذا الكتاب وقد يضطر في الأمر ها هنا إلى الإذكار بأنه لم يجعل في الخلقة عصبة تتصل بواحد من
          الأعضاء باطلا أو عبثا بل إنما وصل العصب بالأعضاء التي كانت تحتاج إلى الحس وحده وإلى الحركة
          الإرادية وحدها ولم يهمل الأمر في هذا أيضا ولا جعل كيف اتفق لكن وصل بالأعضاء التي كانت
          تحتاج إلى حس لطيف عصب لين ووصل بالأعضاء التي كانت تحتاج إلى الأمرين كليهما عصب صلب وعصب
          لين وذاك أنه عني بأمر الخلقة في أول الأمر فجعل للحسّ عصب موافق لقبول الألم والتغيير وجعل
          للحركة عصب أمكن لأن يفعل وينقل ولهذا صارت الأعضاء التي قد جمع لها من الحركة الإرادية حس
          تفضل به فيه على غيرها من الأعضاء التي تشركها في الحس الشامل للأعضاء كلها وهو حس الحس
          كالعينين والأذنين واللسان قد تأتيهما مع العصبة اللينة عصبة صلبة إلا أن العصبة اللينة تتصل
          بالآلة المخصوصة بتلك الحاسة نفسها والعصبة الصلبة تتصل بالعضل وقد يصل العصب اللين إلى
          المعدة والكبد والأمعاء كلها والأحشاء ويتصل أيضا بالأسنان وحدها دون جميع العظام وذلك لأن
          الأشياء (الأسنان) تلقى ما يدخل إلى الفم وهي مكشوفة بارزة ولأنه كان ينبغي مع هذا أن تكون
          الأسنان تحس مع اللسان بالطعوم وتميزها كما يميزها سائر أجزاء الفم. وقد بينا قبل أن الأعضاء
          التي كان من شأنها أن تلقى الأشياء القطاعة أو الأشياء الرضاضة والأشياء الأكالة أو الأشياء
          التي تسخن أو تبرد سخانا أو تبريدا قويا شديدا أو يحدث فيها ضرب آخر من التغيير ويحيلها عما
          كانت عليه أعطيت في أول الخلقة فضل حس وذلك ليكون متى وجد الحيوان وجعا وألما يؤذيه فتنبه له
          بذلك الحس وتيقظ عليه وحضره ذكره دعته نفسه إلى الحركة في دفع الشيء المؤذي عنه وطلب النجاة
          منه قبل أن تضرب ذلك العضو الذي تلقاه فلهذا السبب بعينه صار يتصل بالأسنان عصب لين وصار يتصل
          بالجلد أقسام رقاق تنبت من العصب المتصل بكل واحد من الأعضاء وذاك أنه لم يجعل للجلد عصبة
          تأتيه مفردة له خاصة كما جعل للعضل عصب يأتيه خاصة بل إنما يأتيه من الأعضاء المستبطنة له
          أقسام [M 279a]</p>
        <pb n="279b"/>
        <p> من أقسام العصب الذي يأتيها وذلك ليكون رباطا للجلد بما يستبطنه من الأعضاء ويقوم له مقام
          آلات الحس بها فهذا ما أردناه من جملة القول في تقسيم العصب كله عامة وأنا مقبل على تفصيل كل
          باب منه على الانفراد فأقول أنه لما كانت الأعضاء كثيرة الاختلاف في طبائعها ومواضعها
          وأفعالها احتاجت الأعضاء التي كان ينبغي أن يفضل حسها على غيرها إلى أن يجعل لها ما يأتيها من
          العصب كبارا لينا ويكون منشأه من الدماغ واحتاجت الأعضاء التي جعلت للحركات الكثيرة القوية أن
          يكون ما يأتيها من العصب كبارا أيضا إلا أن الأصلح كان لهذا العصب أن يكون صلبا وأنت تجد هذا
          جاريا على ما وصفت في الأعضاء كلها ولا تجد عصبة صغيرة أو عصبة صلبة تأتي عضوا يحتاج إلى فضل
          حس ولا عصبة كبيرة تأتي إلى عضو مستغن عن كثرة الحس أو عضو مستغن عن كثرة الحركة القوية ولا
          عصبة لينة تأتي عضوا إنما منفعته من طريق قوة حركته وبيان ذلك أن العصبة التي تتصل بكل واحدة
          من العينين أعظم مقدارا من جميع العصب حتى أنك لا تجد شيئا من العصب الذي يتصل بأعظم الأعضاء
          مقدارا يدانيها أو يقاس إليها في الكبر وقد جمعت من هذا أنها ألين من جميع العصب الذي يأتي
          الأعضاء الأخرى وإنما استحق العينين دون غيرهما أن يكون ما يأتيهما من العصب أعظم وألين من
          العصب الذي يأتي غيرهما وهذا مع ما هو عليه من الصغر بجلالة منفعتهما وشرفهما وذلك أن البصر
          أدق الحواس وألطفها وأكثرها تهذبا ونقاء إذ كان البصر يدرك من بعد جل ما للأجسام وأعظم ما هو
          لها أعني اللون والعظم والشكل والحركة والوضع والمسافة فيما بين البصر والشيء الذي يقع عليه
          البصر فلو أنك توهمت وأخطرت ببالك حبا كبيرا من حب الجاورس منثورا مبددا على الأرض أو غير ذلك
          مما هو أصغر منه ثم تفكرت أولا كيف تدرك البصر واحدة واحدة منها حتى لا يفوته وضعها ثم تفكرت
          بعد ذلك كيف تدرك تلك الأشياء الأخر التي ذكرتها لظننت بل لم أشك أنك تتعجب من لطافته وكثرة
          ما فيه من المنافع للحيوان ولولا البصر لما قدرت أن تحصي عدد حب الجاورس فضلا عن أن تعرف لونه
          وجوهره وبهذه الحاسة أيضا نعرف ما بعد عنا ونميز ما يتحرك منه بما هو ساكن وما هو ملازق بعضه
          لبعض على ضرب من الملازقة مما هو مباين بعضه لبعض فلما كان الحس إنما يكون على طريق الانفعال
          وقبول الأثر وحركة العضل والعصب يكون على طريق الفعل والعمل كان الصواب فيما قدر من تصيير
          العصبة اللينة تتصل بأول آلات البصر وأقدمها والعصبة [M 279b]</p>
        <pb n="280a"/>
        <p> الصلبة تتصل بالعضل المحرك للعين وكذلك فعل باللسان وإن كان عضوا صغيرا إلا أنه مع هذا قد
          جعل يتصل به الجنسان كلاهما من أجناس العصب أعني اللين والصلب فأما اللين فليحس ما يلقى من
          الطعوم وأما الصلب فليتحرك حركات كثيرة متفننة وكذلك جعل يأتي كل واحد من نفقي المسامع عصبة
          لينة وما كان من الحيوان يحتاج أن يحرك أذنيه جعل ثانيهما مع العصبين اللينتين عصبتين
          (صلبتين). والمنخرين أيضا والأسنان وأعلى الفم من الأعضاء التي جعل يأتيها عصب لين وذلك لأن
          هذه الأعضاء كانت تحتاج أن يكون لها فضل حس إلا أنك متى قست هذا العصب الذي يأتي هذه الأعضاء
          بالعصبتين اللينتين اللتين تأتيان العينين وجدته في جنبها صلبا صغارا صالح الصغر والصلابة
          وعصبتي البصر غليظتين أيضا من قبل أنهما مجوفتان تجويفا ظاهرا محسوسا. ولا سبيل لك إلى التعجب
          من صنعة هاتين العصبتين وهيئتهما دون تعرف كيف يكون البصر وإن أنت عنيت بالنظر فيما أتينا به
          من البراهين على آلة البصر في المقالة الثالثة عشرة من كتاب البرهان وفي مواضع أخر حيث قلنا
          إن في هذه الآلة روح نوري مضيء يأتيها من الدماغ دائما بلا انقطاع دعاك ذلك إلى التعجب من
          عصبتي البصر كيف جعلتا مجوّفتين لكيما يضلّ هذا الروح الذي يجري فيهما وجعلتا تمتدان ذاهبتين
          في جوف بدون الدماغ بهذا السبب بعينه وذلك أن منشأ عصبتي البصر من آخر البطنين المقدمين من
          بطون الدماغ عند منتهاهما مما يلي الجنبين والموضع الشبيه بالحجلة المعمول من جرم الدماغ إنما
          عمل لموضع هتين العصبتين وهذا أمر من أمور الخلقة عجيب لم يعرفه من تقدمنا من أصحاب التشريح
          لأنهم لم يتبعوا أواخر البطون وغاياتها ولا نظروا في السبب الذي له خلقت على هذا الحال ولا
          وقفوا على مواضع منشأ العصب الذي به يكون البصر فيعلمون أن منشأ هذا العصب متصل بآخر البطنين
          المقدمين من بطون الدماغ. فلهذه الأسباب جعل يأتي العينين عصبتين مجوفتين عظيمتين جدا لينتين
          جدا وجعل ما يأتي سائر الحواس عصب كبار ليّن.وأما الكفّان والقدمان فإنّ جوهرهما وفعلهما
          ووضعهما ضد لجوهر ما ذكرناه من الأعضاء وفعله [M 280a]</p>
        <pb n="280b"/>
        <p> ووضعه وذلك أن فعل الكفين والقدمين لا يكون إلا بقوة وشدة وجوهرها صلب وموضعها بعيد عن موضع
          الرأس بعدا كثيرا جدا فصار لهذه الأسباب لا يأتي الكفين والقدمين من الدماغ نفسه شيء من العصب
          ولا يأتي شيئا من سائر أجزاء اليدين والرجلين وجعل ما يأتي اليدين والرجلين من العصب عصبا
          صلبا ينبت من النخاع. وكذلك سائر الأعضاء وهي الأحشاء وخلا آلات الصوت والسبب في هذا أن بعض
          هذه الأعضاء التي ذكرتها لم يكن له بد من أن يواصل الدماغ باضطرار وبعضها لما وقع موضعه قريبا
          من موضع هذه الأعضاء التي ذكرتها وكان لا يحتاج إلا إلى حس فقط جعل يشركها في هذا العصب. أما
          القلب والكبد فكانا يحتاج أن يأتيهما من الدماغ عصب من قبل أن التواصل كان أولى بالأعضاء التي
          هي أوائل القوى المدبّرة لبدن الحيوان ومبادئها وأصولها كما بينا ذلك في كتاب آراء أبقراط
          وأفلاطون. وأما المعدة فكان ينبغي أن يأتيها هذا العصب وخاصة فمها من قبل أن فم المعدة على ما
          بينا كان يحتاج خاصة إلى فضل حسّ. وأما آلات الصوت فإنّها احتاجت إلى ذلك من قبل أن الصوت فعل
          هو أفضل الأفعال النفسانية كلّها إذ كان هو المترجم والدال على ما يضمره الفكر، فاحتاج لهذا
          السبب أن يكون ويتم بآلات مبدأ عصبها من الدماغ. فبسبب هذه الأعضاء أولا صار يمتد من الدماغ
          عصب إلى البعد وبسبب غيرها أيضا قد يمتد منه شعب صغار تنقسم على ما قلنا في الأمعاء والكليتين
          والطحال والرئة والمريء وأنا مخبر بذلك بعد قليل وأما في هذا الموضع فإنّي أجعل كلامي في
          الأعضاء التي من أجلها خاصة صار ينحدر من الدماغ عصب. وأول ما آخذ في صفته من ذلك آلات الصوت
          وأجعل مبنى كلامي فيما أريد ذكره من ذلك ما قد بينته في كتاب آخر في الصوت. فأقول إني قد بينت
          في أول ذلك الكتاب أنه لم يمكن أن تعرف منفعة شيء من أجزاء العضو المركب قبل أن تعلم فعل حركة
          العضو ما هو فالحنجرة وهي أول آلات الصوت وأقدمها وأولاها به وهي مؤلّفة من ثلاثة غضاريف وفي
          وسطها صمامها وحولها [M 280b]</p>
        <pb n="281a"/>
        <p> نحو من عشرين عضلة محيطة بها لتعينها على عملها. فإن أنت توقفت وتثبت رأيت وعلمت كيف جعل
          يأتي هذه كلها عصب منشأه من الدماغ. وهذا العضل بعضه موضوع بالعرض وبعضه على الوراب وبعضه على
          الاستقامة في الطول وهذا العضل المستقيم أيضا ليس بموضوع كله وضعا سواء لكن بعضه يبتدئ من فوق
          ويحرّك بطرفه الأسفل بعض أجزاء الحنجرة وبعضه بخلاف ذلك يبتدئ من أسفل ويعمل بطرفه الأعلى.
          وأنا أحسب أنه كان ينبغي على هذا القياس أن يكون ما يأتي العضل الذي يبتدئ من فوق وينحدر إلى
          أسفل من العصب يأتيه من فوق وما يأتي العضل الذي يرتقي من أسفل إلى فوق من العصب يكون مجيئه
          إليه من أسفل. وكذلك الأمر في العضل الذاهب في العرض والعضل الذاهب على الوراب قد كان ينبغي
          أن يكون ما يأتيه من العصب ذاهبا بحسب شكل وضع العضل وقد بينا في كتاب الصوت المنحدر من فوق
          إلى أسفل هو العضل المنحدر من العظم الشبيه باللام في كتاب اليونانيين وهو هذا إلى الغضروف
          المسمّى الترسي والعضل الذي ينحدر منهما جميعا أعني من العظم الشبيه باللام في كتاب
          اليونانيين ومن الغضروف الترسي وأن العضل الذي يرتقي من أسفل إلى فوق هو العضل الذي أربعة
          عضلات منه تنحدر مستوية على الاستقامة وعضلتان منه موربتين تأريبا يسيرا وأن العضل الذي يربط
          أطراف الغضروف الترسي السفلية بالغضروف المعروف بعديم الاسم موربة تأريبا قليلا. وكذلك قلنا
          في العضل الذي يربط أكبر غضاريف الحنجرة وهو الغضروف الترسي بالمريء إنه يجري منه أقسام العصب
          بالعرض وفيها مع هذا شيء من التأريب وهذا التأريب في بعضها أقل. وأنا مبتدئ بذكر هذا العضل
          الذي ذكرته أخيرا فإن ترك ذلك ليس مما يمكن. فأقول إنه يأتي هذا العضل من الزوج السادس من
          أزواج العصب جزآن وأحد هذين الجزئين ينحدر إلى باطن الحنجرة ممّا يلي الغضروف الترسي والجزء
          الآخر يأتي العضل الممتد بالعرض وأطراف هذا الجزء وغاياته تتصل بالعضل الممتد نحو القص. فهذان
          الزوجان من العصب قريبان من التأريب. وأما الزوج الثالث من أزواج العصب الذي يأتي العضل الذي
          يشيل الغضروف الترسي فإنه كان يحتاج أن يكون أصله ومبدأه الذي منه ينبت أرفع موضعا فلم يمكن
          لهذا السبب [M 281a]</p>
        <pb n="281b"/>
        <p> أن يجعل منشأه من الزوج السادس من أزواج العصب النابت من الدماغ الذي ينحدر ممتدا إلى
          المعدة والبطن فتلطف لهذا العضل بأن جعل يتصل به عصب مستقيم ينحدر من الزوج الخامس من فوق إلى
          أسفل ويمتد على الحنجرة كلها وهما عصبتان واحدة عن اليمين وأخرى عن الشمال. وأطراف هاتين
          العصبتين وغاياتهما تتصل أيضا بالعضل المنحدر من العظم الشبيه باللام في كتاب اليونانيين إلى
          القص، وربما امتدت حتى تبلغ إلى العضل المنخفض فيتصل به وهذا العضل المنخفض هو الذي قلنا إنه
          يبتدئ من الغضروف الترسي. وكذلك ربما اتصل عصب من الزوج السادس بالعضل المرتفع في جميع
          الحيوان عامة ليس يصل إليه العصب إلا هذه الأزواج التي ذكرتها فقط والسبب في ذلك هو أن هذا
          العضل كان يحتاج إلى عصب منشأه من الدماغ وأنه يمتد من فوق إلى أسفل وأنه يقوم بما يحتاج إليه
          في كون الصوت وتمامه. وهذا النظام الذي ذكرته نظام يجري في الخلقة على الحكمة والعدل. وقد بقي
          من عضل الحنجرة ثلاثة أزواج وهذه الثلاثة الأزواج على ما بيّنا لا بد منها ضرورة في كون
          الصوت. ومجراها وذهابها على الاستقامة فصارت لذلك رؤوسها ومبادئها أسفل وأقاصيها وغاياتها فوق
          فكان يجب باضطرار إذ كان الأمر فيها على هذا أن يكون ما يأتيها من العصب يبتدئ من أسفل.
          والدماغ ليس هو أسفل منها فكان لذلك يجب أن يكون ما يأتيها من العصب ينبت من النخاع ويرتقي
          نحوها ولا يكون ذلك أيضا من أعالي النخاع بل أسافله. ولو جعل ذلك كذلك لكان على غير العدل
          الذي لا غاية بعده وعليه مجرى الخلقة إذ كان هذا العضل أولى العضل كله بآلات الصوت وأشرفه
          وبسبب أن يأتيه عصب من الدماغ أو من أعالي النخاع. فلننظر الآن كيف عني بالأمرين كليهما عناية
          ليس من ورائها غاية فأحكم ما كان لا بد منه في الفعل ضرورة من غير أن يساء إلى هذا العضل بأن
          يجعل فيه شيء على غير عدل فيعطى عصبا أخس من العصب الذي أعطيه غيره من عضل الحنجرة. وأقول
          إنّه جعل لهذا العضل عصب ينحدر من الدماغ كانحدار سائر العصب المنحدر من هذا الزوج السادس من
          أزواج عصب الدماغ الذي ذكرناه آنفا. وقلنا إنه كان ينبغي أن ينحدر منه عصب إلى القلب والكبد
          والمعدة والبطن إلا أن العصب الذي ينحدر منه عصب إلى القلب وإلى هذا العضل [M 281b]</p>
        <pb n="282a"/>
        <p> جعل يلتفّ ويستدير ويعطف راجعا وذلك أنه جعل ينحدر أولا إلى الموضع الذي هو أسفل الحنجرة ثم
          يرجع من ذلك الموضع مصعدا حتى ينتهي إلى العضل الذي هو له ولم يكن يمكن أن يرجع هذا العصب
          مصعدا دون عطفة يعطفها. فاحتيج لذلك إلى شيء ينعطف عليه هذا العصب باضطرار ليكون إذا التفّ
          عليه حاد عن الذهاب إلى أسفل وأخذ في الارتقاء مصعدا نحو الحنجرة. وهذا الشيء الذي ينعطف عليه
          العصب كان يحتاج أن يكون قويا ويكون موضوعا عرضا أو مورّبا وذلك أنه لم يكن يمكن أن يمسك هذا
          العصب عن الذهاب منحدرا إلى أسفل ويرجع إلى خلفه دون أن يلتف وينعطف على جرم حاله على ما
          وصفت. وليس في الرقبة بأجمعها جرم على هذه الصفة فاحتيج لذلك أن يكون هذا العصب يصير إلى
          الصدر حتى يطلب له هناك شيء ينعطف عليه. فلما صادف شيئا ينعطف عليه التف وانعطف عليه ثم رجع
          مصعدا في الرقبة حتى صار إلى الحنجرة. وهذا العصب عصبتان ولیس انعطافهما سواء وذلك مما يدخل
          التهمة فيما عليه تحرير الخلقة من العدل ويوهم هذا وقع بالغلط إذ كانت العصبتان متساویتین
          وانعطافهما ليس بالسواء وذلك أن الواحدة منهما تنحدر في الصدر حتى تنفذ كثيرا والأخرى تعطف عن
          قريب وترجع إلى الرقبة وليس السبب في ذلك من قبل اختلاف العصبتين لأن العصبتين متساويتان في
          جميع الحالات لكن السبب فيه من قبل اختلاف طريقهما في انحدارهما وذلك أن في الجانب الأيسر من
          الصدر على ما قلت عرق ضارب هو أعظم العروق الضوارب ينبت من القلب بمنزلة قائمة الشجرة وهذا
          العرق الضارب في أول خروجه من القلب يتعرّج قليلا ثم أنه ينقسم فيما بعد ذلك عن قريب إلى
          جزئين وأحد جزئيه وهو أعظمها يتوكاً على عظم الصلب والجزء الآخر يرتقي مصعدا نحو الترقوة. وفي
          سائر ما هناك من الأعضاء والجزء الآخر يمتد نحو القص ثم ينقسم إلى قسمين مختلفين فيكون أحدهما
          وهو الذي في الجانب الأيسر الذي هو أصغر القسمين العرق الضارب المسمى قاروطيس وتفسيره يحتمل
          معنيين أحدهما أنه عرق ينفذ في الرأس واليدين. والقسم الآخر الذي في الجانب الأيمن وهو
          أعظمهما يمتد مصعدا إلى فوق على الوراب وبعد ذهابه قليلا يتشعب منه شعب كثيرة فيأتي منه أعالى
          الصدر عرق ضارب وينحدر منه عرق ضارب آخر على القص حتى يصير إلى الثدي الأيمن، وقبل أن يتشعب
          منه هذان العرقان يتشعب منه عرق السبات الذي في جانب الأيمن ويأخذ مصعدا إلى فوق وباقي هذا
          العرق [M 282a]</p>
        <pb n="282b"/>
        <p> يذهب نحو أصل الضلع الأول ثم ينقسم في كتف اليد وفي الجانب الأيمن من الرقبة. فهذا ما يخالف
          فيه الجانب الأيمن للجانب الأيسر من الصدر. وأنا مذكرك بأن العصبتين اللتين تنحدران من الزوج
          السادس من أزواج العصب إنما تنحدران مجاورتين للعرقين اللذين يسميان عرقي السبات مضمومتين
          إليهما متوكئتين عليهما تضمهما وإياهما واقية واحدة ولفافة واحدة تعمهما. وإذ كان هذا هكذا
          فقد كان يجب أن ينحدر كل واحدة من العصبتين إلى الموضع منشأه العرق الذي منه ينبت كل واحد من
          العرقين في الموضع الذي وصفته قريبا فإذا صارت كل واحدة منهما إلى موضع منشأ العرق الذي يلي
          جانبها انشعبت منها شعبة ترتقي نحو الحنجرة. ولكن لما كانت يجب ضرورة أن تمسك العصبتان في ذلك
          الموضع عن الانحدار وتأخذ في الصعود احتاجت إلى شيء تنعطف عليه كل واحدة منهما حتى ترجع.
          وتثبت الآن وانظر أي الأشياء كان أوفق لانعطافهما عليه. أما أنا فأقول إن العصبة التي في
          الجانب الأيسر لم يكن يمكنها أن تنعطف على الشعبة الأولى من شعب عرق السبات وذلك لأن الجزء
          المتشعب من العرق الضارب الأعظم الذي يرتقي نحو القص وهو الذي منه يتشعب عرق السبات قريبا من
          أن يكون ممتدا على الاستقامة إنما يميل نحو الجانب الأيمن من جميع الصدر ميلا يسيرا. وكذلك
          الجزء الآخر المتشعب من العرق الأعظم الذي يأخذ نحو الكتف الأيسر واليد اليسرى وضعه قريب من
          وضع ذلك الجزء الأول وذلك أنه كان في مسلكه كله يذهب ذهابا قريبا من أن يكون فيه ممتدا على
          الاستقامة وإنّما يميل نحو الجانب الأيسر ميلا يسيرا. وإذا كان هذا هكذا فلم يبق لهذه العصبة
          التي في الجانب الأيسر شيء تنعطف عليه سوى العرق الضارب الأعظم النابت من القلب بمنزلة قائمة
          الشجرة إذ كان هذا العرق قد اجتمع فيه جميع ما تحتاج إليه العصبة من العدة في عظمه وقوته
          ووضعه اجتماعا عجيبا ولهذا كان هذا العرق هو الذي اختير لأن تنعطف هذه العصبة عليه فالتفت
          العصبة المتشعبة من الزوج السادس على قاعدة هذا العرق وانعطفت راجعة إلى فوق متوكئة على قصبة
          الرئة لتسلم باتكائها على هذه القصبة في مصعدها وتأمن الآفة حتى تنتهى إلى الحنجرة. ولم يكن
          في الجانب الأيمن من الصدر شيء تنعطف عليه العصبة الأخرى مما يقوم مقام هذا العرق الضارب [M
          282b]</p>
        <pb n="283a"/>
        <p> وإذ كان ذلك غير موجود فليس ينبغي لك أن تطالب بما هو معدوم ولا تذم الخلقة ولا تلومها على
          أن الشيء الذي انعطف عليه العصبتان اختلف لكن دع عنك هذا وخذ في البحث عن أي شيء كان يوجد في
          جانب الأيسر من الصدر أصلح لانعطاف هذه العصبة عليه من الشيء الذي ذكرته لك فإنك لا تجد في
          هذا الجانب شيئا أصلح ولا أجود منه ولا في الجانب الأيمن شيئا أجود وأصلح من العرق الضارب
          الأعظم. وصفة الحكم واللطف في الاستنباط هذا الشيء الذي عليه تنعطف العصبة في الجانب الأيمن
          بالكلام مما يعسر وذلك لأنّ الأمر فيه مما لا يركن إليه النفس ولا يصدق باللطف وحسن التأتي
          فيه دون أن يشاهده الإنسان ويباشره بالعيان ومتى لم يباشره فيقول المخبر عنه إنما يجري عنده
          مجرى الخرافة لا مجرى كلام من يصدق ويقول الحق. ألا إني لما قد حملت نفسي عليه من شرح سائر
          أمور الخلقة بالكلام ليس ينبغي لي أن أتكل ولا أكسل عن شرح هذا أيضا فاخطر لي ببالك وليكن منك
          على ذكر العرق الضارب الذي في الجانب الأيمن من الصدر وهو الذي ذكرته قريبا. وقلت إنه موضوع
          وضعا موربا وإنه يتشعب منه أولا العروق والمسمّى عرق السبات ذاهبا إلى فوق ثم يصير جزؤه الآخر
          على التأريب إلى الضلع الأول ومع هذا أيضا فليكن منك على ذكر أن العصبة التي في الجانب الأيمن
          تنحدر في الرقبة كلها وهي مجاورة لعرق السبات حتى تنتهي إلى الموضع الذي منه يتشعب العرق.
          فإذا اخطرت ذلك ببالك واحضرته ذكرك فانظر هل يمكنك أن تقول إنه قد كان هناك موضع آخر أصلح
          لانعطاف هذه العصبة من هذا الموضع الذي انعطفت عليه. أما أنا فأقول إنّه كان يجب أن تنعطف هذه
          العصبة في الموضع الذي منه يتشعب العرق الضارب الذي بعد عرق السبات ويذهب على التأريب. ولا
          أدفع أن هذا الموضع ليس بكثير الوثاقة والحرز ولكني أقول إنه لو كان هنا موضع آخر أفضل من هذا
          الموضع لكان ينبغي أن يبلغ بها إليه ويحاد بها عن هذا الموضع. وأما إذ ليس في الجانب الأيمن
          من الصدر موضع آخر [M 283a]</p>
        <pb n="283b"/>
        <p> لانعطاف العصبة عليه ولا يقدر لها على موضع سواه فإنّ أمر الموضع فيما هو عليه من قلة الحرز
          والوثاقة لم يذهب على المدبر لأمر الخلقة لكنه لما اضطره الأمر إلى استعماله حاطه ورفده
          وأعانه بجميع ما كان يمكنه. وأول ذلك أنه جعل منشأ هذه العصبة الراجعة إلى فوق من الموضع الذي
          ماسَّت فيه العصبة العرق المورب أول مماسة ثم جعل العصبة راكبة على ظهر العرق وأعطفها على
          الزاوية التي تحدث من منشأ العرق المعروف بعرق السبات. وذلك أنه أحدرها من الجانب الظاهر من
          العرق المعروف بعرق السبات ثم لفها على العرق الضارب الذي هو أعظم من عرق السبات وأعطفها إلى
          فوق من موضع الزاوية الحادثة عنهما جميعا وجعلها من الجانب الداخل المعروف بعرق السبات وشدها
          إلى الجانب الأيمن من قصبة الرئة. ومن بعد ذهاب العصبة إلى فوق بعد انعطافها وأعانها بشعبة
          عصب من الزوج السادس يرفدها بمنزلة يد تمد إلى الإنسان ليتوكأ عليها. وهذه الشعبة تربط هذه
          العصبة بالعصبة العظيمة فتحرزها وتؤمنها في عطفها ورجوعها من الآفات وموضع عطفة هذه العصبة
          يحيط به من الجانبين من الشعب النابتة من الزوج السادس المنبثة فيما هناك من الأعضاء وذلك
          لتحفظ موضع العطفة وتثبته وتقويه. وإذا صارت إلى الحنجرة هاتان العصبتان الراجعتان إلى فوق
          اللتان كلامي هذا كله فيهما اختلطتا بالعصب الذي ذكرته فيما سلف من قولي حيث قلت إنه يتشعب من
          هذا الزوج ويغوص في قعر الحنجرة. وقد وجدت أجزاء من هذا العصب الراجع إلى فوق يتصل بذلك
          الموضع في العصب جميع ما تحيط به معرفتي من الحيوان وإنما جمع هذا العصب وقرن بعضه ببعض ليقوى
          بذلك جميعه. وقد قلت فيما سلف إن اقتران جنسين ضعيفين مما يقويان به كلاهما. وأما العصب الذي
          يأتي الأحشاء والأمعاء فقد ذكرته فيما مضى، وأنا أزيد في هذا الموضع ما يقتضيه هناك. فأقول
          إنه يأتي هذه الأعضاء جزء من العصب المنحدر من الدماغ فيصل منه إلى فم المعدة حصة وافرة
          وتتفرق في الأعضاء الباقية حصص يسيرة. وذلك لأن فم المعدة كان يحتاج أن يكون عصبيا إذ كان
          إنما جعل آلة الشهوة ورتب على باب المدخل الذي منه يصل الغذاء إلى آلات الغذاء كلها [M
          283b]</p>
        <pb n="284a"/>
        <p> فاحتاج لهذا السبب أن تنحدر إليه عصبة محضة خالصة من فوق لا يخالطها شيء من العصب الصلب
          ويتشعب من هذه العصبة في منحدرها أجزاء صغار تتفرق في المريء والرئة وقصبة الرئة. ويصل من هذا
          الزوج أيضا عصب محض لا يخالطه شيء من العصب الصلب إلى الكبد والقلب وذلك للسبب الذي ذكرته
          آنفا وأما سائر الأعضاء التي أسفل من الحجاب وداخل الغشاء المعتبر على البطن فأنه يصل إليها
          من هذا العصب جزء يخالطه عصب النخاع. ومن ذلك أن العصب الذي يأتي أصول الأضلاع يختلط بالعصب
          الذي يخرج من النخاع الذي في فقار الصدر وبالعصب الذي يخرج من خرزتين أو ثلاث خرزات من الخرز
          الذي أسفل الصدر. وإذا امتد هذا العصب في الذهاب اختلط ببقايا العصب الذي ينحدر إلى المعدة.
          وبقايا هذا العصب المنحدر إلى المعدة قد تخالط عصب النخاع مخالطة له خاصة ومن هذا العصب بعد
          اختلاطه يتفرّق العصب في جميع الأعضاء المستبطنة للغشاء على البطن وهذا العصب المختلط يستفيد
          القوة والصلابة من قبل ما فيه من العصب النابت من النخاع ويستفيد نقاء الحس وخلوصه من قبل ما
          فيه من عصب الدماغ. وفي البدن فعل آخر عجيب لم يعرفه أصحاب التشريح وهو أنه متى احتيج أن يسلك
          بعصبة صغيرة مسافة بعيدة أو أن توكل بتحريك عضلة قوية الحركة قويت تلك العصبة الصغيرة وعضدت
          بجرم أغلظ من جرم العصبة وهو في سائر حالاته بعد الغلظ شبيه بجوهر العصب. وأنت إذا رأيته ظننت
          أنه عصبة مستديرة وفي أول وقوع البصر عليه وتخيله تظن أنه ملتزق بالعصبة ملتف معها تلفف اتصال
          حتى إذا أنت شرحته علمت علما يقينا أنه ليس بملتزق في العصبة ولا متصل بها اتصالا ملتفا.
          ووجدته جوهرا شبيها بالعصبة مدمجا بجميع الأجزاء وهذا هو الجوهر الشبيه في حالاته كلها
          بالعصبة التي تمتد منه فيما بعد وإنّما يعرض للعصب أن يغلظ بالجوهر الشبيه بجوهر الداء
          المسمّى غانقلون وهو التواء العصب الذي يعرض للعصب منه أن يرم وإذا غلظت العصبة بذلك الجوهر
          رأيت [M 284a]</p>
        <pb n="284b"/>
        <p> العصبة التي تمتد بعدها عظيمة الاستدارة وأنت تجد ذلك في أعضاء كبيرة وتجده أيضا في العصب
          المنحدر من الدماغ. وليس ذلك في هذا العصب في موضع واحد أو في موضعين بل في ستة مواضع أولها
          في الرقبة فوق الحنجرة بقليل والموضع الثاني بعد انحدار العصب إلى الصدر إذا صار إلى أصول
          الأضلاع والموضع الثالث إذا أخذ العصب يجاوز موضع الصدر فلما كان في كل واحد من شقي الحيوان
          أعني في الشق الأيمن والشق الأيسر من هذا الجرم في ثلاثة مواضع كان الذي قلت من أنه في ستة
          مواضع من هذا العصب حق صواب. وقد أتينا من ذكر هذا العصب بما فيه كفاية فينبغي أن نأخذ في ذكر
          تقسم العصب الباقي الذي ينبت من الدماغ وينحدر إلى الرقبة والكتفين. فأقول إنه لم يكن يمكن أن
          يجعل منشأ ما في هذه المواضع من العصب من النخاع فترك ذلك من طريق الغلط وأحدر إليها عصب من
          موضع بعيد من غير حاجة إلى ذلك بل إنما فعل ذلك بالصواب. فوصل ما انحدر من فوق من العصب
          بالعضل العالي الذي يجتذب الكتفين إلى ناحية الرأس فجعل يتصل بالعضل العريض من عضل الكتفين
          وهو العضل الذي قدمته في أول الكلام في عضل الكتفين الذي يبتدئ كل واحدة منه من العظم الذي في
          القفا وينتهي منه ظهر الكتف عصبة صالحة القدر منشأها من الدماغ مع سائر العصب الذي قلت إنه
          يتفرع من الزوج السادس إلا أن ذلك العصب ينحدر إلى أسفل على الاستقامة للأسباب التي قدمت
          ذكرها. وأما هذا العصب فإنّه يميل إلى جانب الرقبة ولا يزال يذهب وهو متعلّق حتى يصير إلى
          العضل الذي قصد به إليه منذ أول حركته وهذا العضل احتاج إلى أعصاب كبار من قبل كبره ومن قبل
          قوة فعله وذلك أنه يجتذب الكتف بأسره إلى فوق. ومن بعد هذا العصب جعل عصب صالح القدر يأتي
          العضل الذي منشأه من الخرزة الأولى من خرز الصلب واتصاله بالجزء الأعلى من الكتف وذلك لأن
          حركة هذا العضل أيضا حركة قوية. وأما العضل الذي يدير الرأس فإنه جعل يأتيه عصب مختلف المنشأ
          ينتهي أطرافه إلى القص والترقوة من قبل أن حركة هذا العضل حركة مركبة وذلك أنها إنما تتم
          بحركات مستقيمة تتلو الواحدة منها الأخرى. ولذلك يتصل بهذا [M 284b]</p>
        <pb n="285a"/>
        <p> العضل في أول منشأه جزء من العصب الذي في كل واحد من الكتفين ثم يتصل به بعد ذلك عصب ينبت
          من فقار الرقبة وإنما جعل ذلك كذلك ليكون إذا جذبت العضلة كل واحدة العصب إلى ناحية أصلها
          ومبدأها صارت حركة مركبة متفنّنة. وهذا شيء لا بد من أن يعرض للعضل الموضوع على الوراب ومبدأ
          حركته وأصلها من مواضع مختلفة. فلهذا السبب جعل يأتي أوائل هذا العضل عصب منشأه من فوق وعضل
          النغانغ أيضا والعضل الموجود فيما هو من الحيوان قوي الصوت عند أصول الأضلاع المنخفضة من
          أضلاع العظم الشبيه باللام في كتاب اليونانيين وهذا العضل هو الذي يجمع في بعض الحيوان بين
          أوائل الأضلاع وبين الغضروف الأول إنما جعل يأتيه عصب من الدماغ من قبل أنه آلة من آلات
          الصوت. وقد ينحدر من عصب الدماغ أيضا إلى أصل اللسان زوج رقيق لطيف وهذا الزوج هو في الحيوان
          الذي يكون فيه العضل الذي ذكرته صغارا أبين وأظهر. ومنشأ هذا الزوج من الزوج الذي يسميه
          مارينس الزوج السادس وهو موجود في كل حيوان قريب من الإنسان وإنما يختلف في الحيوان في مقداره
          على ما قلت وذلك أن ما كان من الحيوان قوي الصوت أو كان قوي النهش والعض فإن العضل المقترن
          بالعظم الشبيه باللام في كتاب اليونانيين يكون كبارا والعصب الذي ذكرته يفنى ويذهب في مثل هذا
          الحيوان وأما سائر الحيوان فإنّ هذا العصب يأتي منه الحلق وأصل اللسان. وليس ينحدر إلى أسفل
          الوجه شيء سوى ما ذكرت من العصب النابت من الدماغ وجميعه إنما ينقسم في العضل الذي في الوجه
          وفي آلات الحس. وقد وصفت تقسيم هذا العصب فيما سلف وردّ صفته والتذكير بها في هذا الموضع فضل
          والأجود أن نأخذ في ذكر ما ينبت من العصب من النخاع في الرقبة ونبين في تقسيمه وتوزیعه. فنقول
          إنه كما أحدر من الدماغ إلى أعضاء كثيرة أسفل من الوجه عصب ولم يفعل ذلك باطلا ولا عبثا بل
          لمنافع قد وصفتها كذلك لما احتيج أن يصعد من النخاع الذي في الرقبة عصب إلى الرأس لم ينكل عنه
          ولم يهمل أمره لكن جعل ما يصعد منه في الحيوان الذي عضل أصداغه كبار وأذناه سريعتا الحركة
          كثيرتاها عصبا صغارا مثل العصب الذي يرتقي من الرقبة إلى الرأس في الإنسان [M 285a]</p>
        <pb n="285b"/>
        <p> والقرد. وذلك لأن عضل أصداغ هذين الجنسين من الحيوان صغار وآذانهم لا تتحرك خلا القرد بعد
          القرد فإنا نجد أذنيه تتحرّك حركة يسيرة. ولذلك صار ما يصعد من العصب إلى الرأس في هذين
          الجنسين من الحيوان صغارا وهو عصبتان من ناحية القفا وعصبتان من الجانبين وهذا العصب ينقسم في
          الجلد وفي الأذنين وكما أن في هذا الحيوان حول الأذن رسم عضل كذلك جعل ما تأتي هذا الموضع من
          العصب صغارا. وأما الحيوان الذي له آذان كبار تتحرّك فإنّه كما أن أذنيه محفوفة بالعضل كذلك
          جعل ما ينبت في ذلك العضل عصبا كبيرا وهذا العصب يتفرع من الزوج الثاني من أزواج العصب النابت
          في الرقبة. وذلك أنه لما كان العصب كله إنما ينبغي أن يأتي أوائل العضل ورؤوسه وجب أن يكون
          هذا العصب يرتقي من أسفل وكذلك الأمر في عضلة الصدغ وذلك أن رأس هذه العضلة ومبدأها وضع قريبا
          القفا فاحتيج لهذا في الحيوان الذي فيه هذه العضلة كبيرة أن يتصل بها جزء من العصب النابت من
          الرقبة ويكون مصعد ذلك الجزء من ناحية القفا. وأكثر ما يكون رأس هذه العضلة موضوعا في المواضع
          التي ذكرت في الحيوان المتداخل الأسنان وبعد هذا الحيوان في الحيوان العظيم اللحي وإنما جعلت
          هذه العضلة عظيمة في هذا الحيوان من قبل أن الحيوان المتداخل الأسنان وهو السبع كان يحتاج إلى
          عضل قوي ليقوى على النهش والعض والحيوان الطويل اللحي احتاج إلى مثل ذلك من العضل ليقوى العضل
          على حمل لحييه. وأما العضلة العريضة الرقيقة التي تحرك الخدّ مع أقاصي جوانب الفم فإن من
          تقدمنا من أصحاب التشريح كان يقشطها مع الجلد فأفسدوها ولم يعرفوها وفيها آثار حكم ولطف عجيب
          وذلك أن مبدأها من أصول مختلفة ومنتهاها عند الخدّ والشفتين وهي تحرّك الفم إلى الجانبين
          فأقسامها الجارية فيها بالطول ترتقي بأجمعها إلى هذه المواضع وكذلك عصبها يرتقي مع أقسامها
          وأقسام هذه العضلة التي تتبدى من سناسن خرز الرقبة يجري معها أعصاب كبار كثيرة تأخذ في عرض
          الرقبة حتى تصير إلى قدام. وذلك لأن الرباط الذي من جنس الأغشية الذي يربط هذه الأقسام منشأه
          من سنسنة ولأن مبدأ هذه العضلة وأصلها الحقيقي هو في هذا الموضع. وأما الأقسام التي ترتقي من
          الكتفين والترقوة فإنه يرتقي معها أعصاب يسيرة ومجرى الأعصاب وذهابها فيها مثل مجرى الأقسام
          وذهابها ومما يدعو إلى التعجب أن الأعصاب النابتة من جوانب الخرز إنما ينبت من كل خرزة عصبة
          واحدة وأصل العصبة الممدودة في عرض البدن ثم أن العصب يتصل بأقسام هذه العضلة [M 285b]</p>
        <pb n="286a"/>
        <p> التي مقدم منشأ العصبة. والعصب راجع إلى فوق قد انعطف وانعرج انعراجا لطيفا احتيل له به
          بحكمة ولطف وبعض هذا الانعراج يكون والعصبة قد التفت وعطفت على عضلة أو على عرق ضارب أو على
          عرق غير ضارب وبعضه يكون والعصبة قد انعرجت على غشاء مثقوب ثقبا على مقادير غلظ العصب ويتصل
          بأقسام العضلة الجارية على التأريب عصب يجري إليها على التأريب بأهون السعي وأسهل الوجوه
          والعجب الأكبر من أفعال الخلقة في أقسام التي من خلف وهي التي تجيء من سناسن الصلب، وذلك أنه
          كان ينبغي أن يكون مبدأ العصب الذي يجري مع هذه الأقسام من سناسن الصلب وذلك أنه كان ينبغي أن
          يكون مبدأ العصب الذي يجري مع هذه الأقسام من سناسن اللطف كما قد نجد ذلك كان على ما ينبغي
          فالإنسان إذا رأى ذلك لم يشك أن منشأ ذلك العصب من هذه العظام الناشزة وهي السناسن. وليس
          الأمر على الحقيقة كذلك لأن منشأ هذا العصب وأصله ومبدأه الذي منه ينبت إنما هو من النخاع
          الذي في خرز الرقبة ومخرجه من الثقب المشتركة بين كل خرزتين وهي التي قلنا إنها في جوانب
          الخرز. وذلك لأن العصب النابت من النخاع إنما له في كل واحدة من الخرز مبدأ واحد وأصل واحد
          فإذا طلعت العصبة فصلت وقسمت قسمة عجيبة وجعل مجراها بعد القسمة بقرب من السناسن. فبعض العصب
          يجري عرضا حتى يصير إلى مؤخّر الرقبة ومقدمها وبعضه يذهب على التأريب فيعطف على معطف ملتفّا
          عليه حتى يجري إلى فوق على الاستقامة أو أسفل على التأريب. فأمر العصب في تفنّن منشأه على ما
          وصفت لك. وأنت إن شرحت تشريحا مستقصى وجدت الأمر في هيئة العصب الذي يجري في السناسن أمرا
          عجيبا يعسر معرفته والوقوف عليه ولهذا بعينه ذهب عن جماعة أصحاب التشريح من يظن به منهم صحة
          المعرفة بأمر التشريح وغيره العلم بهذا الباب الذي ذكرته من أفعال الخلقة فلم يقفوا على جلالة
          قدره وكثرة أعجوبته وإنما أتوا في ذلك من قبل أنهم لم يعرفوا العضلة التي يأتيها هذا الباب
          ولم يجدوا السبيل إلى معرفة شيء من أمر هذا العصب وأنا واصف لك أمر هذا العصب [M 286a]</p>

        <pb n="286b"/>
        <p> وأنا واصف لك أمر هذا العصب أقول إنّه ينفصل من كل شعبة عصب ينبت من الرقبة ممّا بعد الخرزة
          شظية وإن كل واحدة من هذه الشظايا تصير إلى ناحية القفا وهي غائرة حتى تنتهي إلى أصل السنسنة
          ثم إنّها ترتقي من ذلك الموضع من السنسنة حتى تنتهي إلى الرباط الذي ذكرته قبل وهو الرباط
          الرقيق العريض الشبيه بالغشاء ثم إن هذا الرباط ينثقب ثقبا رقاقا مساوية لمقادير العصب فيرجع
          العصب ثانية إلى قدام ذاهبا في الرقبة. وإن أنت قشطت العضل الواسط رأيت كل واحدة من هذا العصب
          تأخذ أولا ساعة تطلع من النخاع إلى ناحية القفا بالعرض على عضل الرقبة الغائر ثم إنها ترجع
          تحت الجلد مما يلي ظاهر البدن آخذة إلى قدام بالعرض راكبة على الرباط العريض. وذلك لأن هذا
          الرباط هو المتمم للعصبة جميع ما تحتاج إليه عند رجوعها وانعطافها وانعراجها يكون في ثقب هذا
          الرباط. ثم إن الرباط يتصل بالعصبة ويحملها ويبلغ بها إلى المواضع التي يحتاج إليها فيها.
          فهذا ما أردنا صفته من تقسيم العصب في أجزاء كل واحدة من العضلتين الرقيقتين العريضتين اللتين
          في كل واحد من الجانبين واحدة منهما مفروشة مجلّلة. وأما أجزاؤهما التي تأخذ أصل الأذنين
          وتمرّ على الخدين حتى تركب العضلتين المعروفتين بالماضغتين ينقسم معها العصبة التي تخرج من
          الثقب المعروف بالأعور. وذلك لأن وضع هذه العصبة ومجراها بقدر وضع شطايا هذه العضلة العريضة
          ومجراها ولأنها مع هذا أقرب إليها. وأصحاب التشريح لم يعرفوا هذا الفعل العجيب من أفعال
          الخلقة كما لم يعرفوا أشياء كثيرة عجيبة من لطائف الخلقة. وكذلك الأمر في أن ثلاثة أزواج من
          العضل يقلب الرأس والرقبة إلى خلف وأربعة أزواج تحرّك الرأس وحده دون الرقبة إلى خلف وهي
          أزواج العضل الموضوع على مفصل الرأس نفسه على الخرزة الأولى والخرزة الثانية وأزواج أخر غير
          هذه تحركه إلى الجانبين فإن هذا كله قد ذهب على الأطباء معرفته وليس منه شيء جعل في الخلقة
          باطلا كما قد بينا ذلك آنفا. وجعل مبدأ نبات العصب المحرك لجميع العضل الذي ذكرته من النخاع
          وجعل مجرى كل واحدة من العصب بقدر حركة العضلة التي تتحرك بذلك العصبة وفعل ذلك بعينه في
          البدن كله. فكما [M 286b]</p>
        <pb n="287a"/>
        <p> أنه جعل مجرى عصب العضل الذي في الرقبة يجري من أسفل إلى فوق إذ كان هذا العضل إنّما جعل
          ليحرّك الرأس كذلك فعل بالعصبتين المحركتين للكتف إلى ناحية الصلب إلى خلف فجعل أصل العصب
          المحرّك لهما ومبدأه في الموضع الذي على السنسنة وجعل العصب يمتد ويجري وينقسم مع ذلك العصب
          حتى ينتهي إلى الكتف فجعل العصب الذي يأتي هتين العضلتين يأتيهما غائرا كثير الغور حتى إذا
          التزق واتصل برأسهما أدبر راجعا في الطريق الذي أقبل منه بعينه إلا أنه في رجوعه يكون أعلى
          موضعا في العرض. وكذلك الأمر في العضلة العظيمة التي تتلو هذا العضل وهي التي تتصل بطرف الكتف
          من أسفل وتجذبه إلى أسفل بما هو متشبث منها به في الموضع الذي ذكرته وتجتذب بعده العضد إذا
          ارتقت من الإبط. فإن أعصاب هذه العضلة كلها تجري في وصفها مجرى أقسام العضلة وخاصة عند ما
          يعلو على الأضلاع إلى ناحية الإبط. وإن أنت سلخت جلدة الصدر كلها وأحببت أن تنظر إلى مسالك
          الأعصاب ومجاريها وجدتها ليس تجري مجرى واحدا بسيطا لكن مجاريها كثيرة مختلفة متفنّنة. فلم
          يغلط شيء في هذا العصب، فيتصل بالجلد وبهذه العضلة التي كلامنا فيها وهي أخفى العضل الكبار
          ولا بالعضلة الرقيقة التي يتلوها التي لم يعرفها أيضا أصحاب التشريح لكنك تجد هذا العصب يمر
          بعضه على بعض إلا أنّ كل واحدة منه تتصل بما هو خاص بها من الأعضاء. وتجد في الصدر عضلا آخر
          كثيرا مثله في الرقبة بعضه يقبل بعصب منحدر من فوق إلى أسفل وبعضه على خلاف ذلك. وذلك أن
          العصب يأتي آخر هذا العضل فينبت منه في الموضع الذي يتحرك ومن ذلك أنك تجد أن العضلة التي
          ترتقي من ضلوع الخلف والثدي إلى مفصل الكتف وضعها قريب جدا من العضلة التي تنحدر من الرقبة
          إلى أسفل وتبسط من مقدم الصدر وتجد بقرب هذه العضلة التي في الجانب المقعر من الكتف وكذلك تجد
          بقرب العضلة التي ذكرتها أولا العضل الذي يرتقي إلى فوق ينقسم في العصب [M 287a]</p>
        <pb n="287b"/>
        <p> الذي يخرج من المواضع التي فيما بين الأضلاع فيمر بالصدر وينقسم نحو خارجه بعطفات منعرجة من
          طرف الرقبة قريبا من أوتارها. وأما العضل الذي ينحدر من الرقبة إلى الصدر فإنه يأتيه عصب يخرج
          من النخاع الذي في خرز الرقبة. وقد وصفت حال العصب الذي ينقسم في العضل الذي بين الأضلاع في
          كتاب علل التنفّس وفي كتاب علاج التشريح بكلام كثير فليست بي حاجة إلى ايضاح آثار الحكمة
          واللطف في خلقتها كما أنه لا حاجة بي إلى ذكر مجيء العصب إلى الحجاب إذ قد ذكرت ذلك في
          المقالة الثالثة عشرة من كتابي هذا والذي أحسب أن ذكره هنا ما كان غير شبيه الهيئة بما تقدم
          ذكره وما وصفناه هنا من ذلك العضل الذي في معظم لحم الكتف. فإنّ هذا العضل يشيّل العضد كله
          ويحتاج إلى عصب قوي إذ كان يشيّل مثل هذا العضو وهو على هذا الكبر وربما احتاج أن يرفعه إلى
          فوق رفعا كثيرا وينبغي أن يكون ما يتصل بهذه العضلة من العصب يتصل بها من فوق. فلننظر الآن من
          أين ينبغي أن ترتقي إليها عصبة ارتفاعها هذا الارتفاع. وأنا أقول إنّه ليس يمكن أن يحدر إليها
          عصبة من الهواء ولا يمكن أن يحدر إليها عصبة تمرّ على العضلة التي في ظاهر الرقبة وذلك أن هذا
          موضع لا حرز له بية وكذلك أيضا ليس يمكن أن يرتقي إليها إن كانت عضلة عالية مستبطنة للجلد
          عصبة تخرج من الرقبة على التعريج وتمر على ظاهر البدن فقد تبين عيانا أنا نحن لا نقدر أن
          نحتال لهذه العضلة التي في معظم لحم الكتف في عصبة موافقة لها ولا بالقول فضلا عما سواه. وأما
          في الخلقة فقد يوجد ذلك بالفعل على أهون السعي وأخفّ المؤونة. وذلك أنه أنشئتا عصبتان من
          الخرزة الرابعة والخرزة الخامسة من خرز الرقبة وجعلت كل واحدة منهما تأتي الموضع الظاهر
          العالي من معظم لحم الكتف في أخفى مواضع هذا المكان وأعمقها. وواحدة من هتين العصبتين تأتي
          إلى الموضع العالي من عنق الكتف والأخرى تخرج من تحت هذه ثم إنهما ينقسمان في العضل الذي يشيل
          العضد ويرفعه إلى فوق على شيء من انعراج وانعطاف. وبهذه الحكمة وهذا اللطف بعينه قدر ما يأتي
          سائر العضل الذي في الكتف من العصب. وأما ما يأتي اليدين من العصب فقد وصفت فيما سلف من هذا
          [M 287b]</p>
        <pb n="288a"/>
        <p> هذا الكتاب كيف منشأه وكيف اشتباكه وقلت أيضا إنه إنما يحتاج إلى مثل هذا التأليف في العصب
          للحرز والصيانة ولهذا احتيل لما كان من العصب متعلقا غير موطأ وما كان منه يقطع مسافة بعيدة
          بأن صغر ولفّ بعضه على بعض. وقلت أيضا إن الأصلح والأبلغ في حرز ما ينقسم في اليدين والرجلين
          من العصب والعروق الضوارب وغير الضوارب وصيانتها أن يكون مجراه في مواضع من اليدين والرجلين
          غائرة باطنة. وأنا واصف هنا من أمر العصب خفي المجرى حتى أنه يذهب عن كثير من الأطباء معرفته
          وذلك أنه يجري في باطن العضد حتّى يصل إلى مفصل المرفق وهو غائر باطن. ولما كان هذا الموضع
          معرى من اللحم عظم كله لم يكن يؤمن على العصب لو أنه جرى على العظم ظاهرا تحت الجلد أن يكون
          منحدره غير حريز فتلطف لذلك بهذه الحيلة الموجودة في الخلقة وهي أن الطرف الباطن من العضد ضخم
          وكبير فأخفيت العصبة التي تأتي الأصابع الصغار فيما بينه وبين المرفق. وأما العصبة التي تأتي
          الأصابع الكبار فإنّها جعلت تمرّ في وسط هذا المفصل في أكثر مواضعه غورا فيما بين الزندين
          وغطيتا وسترتا كلتاهما بما في باطن الساعد من العضل الكبار ولا يزالان كذلك حتى يصلا إلى
          الرسغ. ثم إنهما ينقسمان هناك من العظام الناتئة شبيهة بالجنّة والوقاية للعصب وصار العصب
          يلتف على قواعد تلك العظام الناتئة وأحدر إلى ظاهر الساعد أخرى ثالثة وسترت وأجنّت بالعضلة
          اللحمية. وبالصواب جعل ما يأتي باطن اليد من العصب أكبر وأضخم لأن اليد إنما تفعل أفعالها
          كلها بباطنها. وهذه الحكمة واللطف بعينه موجود في الرجلين وذلك أن في موضع منها ستر للعصب
          بعظام ناتئة وفي موضع آخر بعضل كبار. وما كان من أجزائها كبارا وكانت تفعل أفعالا قوية صعبة
          فإنه جعل ينقسم فيها من العصب أجزاء كبارا وما كان منها صغارا وكان لا تفعل أفعالا قوية جعل
          ما ينقسم فيها من أجزاء العصب صغارا. وهذا الذي وصفته هو عرض عام يشمل هيئات الأعضاء كلها وهو
          موجود يجري مع الطبع ليس في اليدين والرجلين فقط لكن في جميع البدن. وأما العصب الذي [M
          288a]</p>
        <pb n="288b"/>
        <p> الرجلين خاصة فإنه يخالف العصب الذي يأتي اليدين في مجيئه إليهما وأنا واصف كيف مجيئه الذي
          به يخالف مجيء العصب إلى اليدين. أقول إن جميع ما يأتي اليد من العصب يمر على باطن العضد
          والعصب الذي يأتي الرجل ليس يمر كله على باطن الفخذ بل جميع هذا العصب ما خلا اليسير منه ما
          أنا ذاكره بعد قليل إنما يمر على الجانب الخلف من الفخذ وهذا أمر يقع باضطرار لمكان اختلاف ما
          بين مفصل الكتف ومفصل الورك وذلك أن مفصل الكتف مباين من خرز الرقبة الذي منه منشأ العصب بعيد
          عنه ومفصل الورك مقترن بالقطن والعظم الأكبر اللذين منهما منشأ العصب الذي يجتمع على ما وصفت
          في كتاب التشريح وينحدر إلى الرجلين فأقول إنّه لما لم يكن بين هذه الأعضاء موضع فرجة مثل
          موضع الإبط في اليدين اضطر ذلك إلى أن يجعل منشأ العصب من جانبي كل واحدة من الفقار الذي
          ذكرته ويجعل ممره ومنحدره إلى الرجلين من خلف الفخذ إذ كان هناك عضلة كبيرة تخفيه تحتها وقبل
          أن يصل العصب إلى هذه العضلة جعل مسلكه وممره فيما بين رأس الفخذ وبين العظم العريض. فصار
          يستره ويخفيه هناك هذان العظمان اللذان ذكرتهما والعضلة التي تغطي مفصل الورك من خلف وهي
          العضلة التي موضعها ومنفعتها شبيه بموضع العضلة التي في معظم لحم الكتف ومنفعتها. ثم إن هذا
          العصب ينحدر على حرز وصيانة ذاهبا في الموضع المقعر من الفخذ حتى ينتهي إلى منثنى الركبة
          ويتفرّق منه أعصاب في كل واحدة من عضل الفخذ بقدر حاجتها. ثمّ إنّه من بعد منثنى الركبة يمر
          في الموضع المسمّى بطن الساق وهو الموضع اللحيم كله فيصير بعضه إلى ظاهر الساق وبعضه إلى
          باطنه وبعضه يمر في داخل بطن الساق يختفي ويستتر إلى جانب الكعب وعظم الساق الآخر وينحدر حتى
          يصير إلى أسفل القدم والعصب الذي يمر في ظاهر الساق يختفي ويستتر إلى جانب الكعب. وإن أنت
          أحببت أن تمتحن حقيقة ما وصفته لك من ذلك بالتشريح فإن نظرك له بعينك أبلغ في إقناعك وإذعانك
          باضطرار إلى التعجب من أفعال الخلقة. وذلك أنك تقول ما السبب الذي له لم يقع لواحدة من العصب
          أن تغلط مرة واحدة فتمر على حرف الموضع المقعر من العظم الأكبر أو الأصغر من عظمي الساق [M
          288b]</p>
        <pb n="289a"/>
        <p> أو تمر على حدبة الكعب أو على حدبة العقب وما الذي دعا هذا العصب إلى الاختفاء والاستتار
          فيما بين الأطراف الناتئة من العظام والالتفاف على أصول أعناقها إلا ليكون ممره في حرز
          وسلامة. ومما يدل على ذلك أنا لا نجد شيئا من العصب يمتد على المرفق معرى من اللحم ولا نجد من
          العصب أيضا شيئا يمر على الركبة ولا على ظاهر الساق، لكنّا نجد العصب في كل موضع يطلب في ممره
          الاختفاء بين عظام تستره أو غضاريف أو رباطات أو لحم. ولو أني قصصت لك أمر كل واحدة من العصب
          وكيف ذلك فيها وحططت كلامي إلى الأشياء الجزئية لم آمن أن تطول هذه المقالة طولا تجاوز
          الاعتدال فأقتصر فيه إذا على ما وصفته لك من ذلك بجمل موجزة ولا سيما إن كنت ألخص في كتاب
          التشريح هيئة كل واحد من هذه الأشياء التي ذكرتها بكلام لست أمنع من أحب أن ينظر فيه ممن يحبّ
          الحق أن يمتحن ما أصفه في كل واحدة من العضل وكل واحدة من العصب. لكنّي أسأله وأطلب إليه أن
          يفعل ذلك فإنّه إذا فعل ذلك كان أقبل لما وصفته هنا وأكثر قنوعا به. وهذا موضع ينبغي أن أرجع
          فيه إلى ذكر ما ينقص من الكلام في هذا الباب. فأقول إنّه لما كان العضل الذي منشأه من عظام
          العانة يحتاج إلى عصب وجب أن يكون عصب يمر أيضا في الجانب الداخل من الفخذ وذلك أنه لم يكن
          يمكن على ما وصفت قريبا أن يكون ممر جميع العصب الذي يأتي الرجلين في الجانب الداخل من الفخذ
          من قبل أن الموضع الذي منه منشأ العصب منحرف إلى خارج وأكثر ذلك من قبل أن الموضع كان ضيقا.
          وذلك أنه كان يجب أن يكون منحدر العصب إذا أقبل من فوق إلى أسفل فيما بين رأس الفخذ وعظم
          العانة. وكان هذا الموضع قد سبق إليه وشغله أعضاء أخر مما لم يكن يمكن أن ينقل عنه إلى غيره
          من العروق الضوارب وغير الضوارب وذلك أن هذه العروق إنما منشأها من العروق الكبار التي تمر
          على القطن. فلم يكن يمكن لهذا السبب أن يجعل ممرها إلى الفخذين في طريق آخر. ومنها أيضا
          العضلة التي تتصل بالحرقفة الصغرى وهي العضلة التي تثني مفصل الورك ومنها أيضا المجرى [M
          289a]</p>
        <pb n="289b"/>
        <p> الذي ينحدر في الذكور من الغشاء المغشى على البطن إلى الخصيتين مع ما فيه من العروق ومما
          كان لا بد له اضطرارا من الممر في هذا الموضع. فلما كان لا يمكن أن يكون ممرّ العصب المنحدر
          إلى الرجلين كله في هذا الموضع الداخل من الفخذ وكان هذا العضل الذي ذكرته يحتاج إلى العصب
          حاجة اضطرارية جعل جزء من هذا العصب بقدر حاجة هذا العضل وحده يمر في هذا الموضع الذي ذكرته
          حتى يصير إلى رؤوس العضل. وجعل هذا الجزء من العصب ينفذ من الثقب الكبير الذي في عظم العانة.
          وجعل يمر معه هناك أجزاء يسيرة من العروق وذلك لمكان المواضع التي تمر فيها حتى تصير إلى
          الركبة لأن هذه المواضع بعيدة عن العصب المنحدر من خلف بعدا كثيرا ويتفرع من هذا العصب شعب
          فتتفرق في الجلد الذي هناك كله. وأما الثقب التي في العظم العريض فإنه يخرج منها عصب يتفرق في
          العضل الصغار الذي هناك أعني في الدبر والمثانة والرحم والغشاء المغشى على البطن. وذلك أن أحب
          الأشياء إلى الخلقة أن يكون مجرى العصب والحروق الضوارب وغير الضوارب إلى الأعضاء من المواضع
          القريبة منها متى لم يمنع من ذلك منفعة أخرى وأما إذا دعت الحاجة فإنّها تأتي من مواضع بعيدة
          ومتى لم يكن مانع فإنها تأتي الأعضاء من أقرب المواضع إليها وذلك مما يرفع عن الخلقة أن يكون
          فيها شيء يجري التفريط. وكذلك أيضا ليس منها شيء يجري على النقصان ولا على الزيادة ومن ذلك
          أنه جعل يأتي من البعد أربعة عروق ضوارب وأربعة غير ضوارب فقط وذلك لحاجة اضطرارية. وقد ذكرت
          هذه الحاجة في المقالات السالفة وأنا مذكر هنا ما قلته هناك، وأجعل مبدأ كلامي من أول هذا
          الباب. فأقول إني قد أتيت من ذكر تقسم العصب على ما فيه كفاية وهذا موضع ينبغي أن آخذ فيه في
          ذكر تقسيم العروق وأجعل أول ما أذكر منها العروق الضوارب. فأقول إن في البدن على ما وصفت عرقا
          واحدا ضاربا عظيما ينبت من التجويف الأيسر من تجويفي القلب بمنزلة ساق الشجرة ثم يتفرع منه
          شعب تنقسم في البدن كله بمنزلة ما يتفرع من ساق الشجرة من الشعب والأغصان [M 289b]</p>
        <pb n="290a"/>
        <p> والقضبان وهذا العرق الضارب العظيم ينقسم ساعة ينبت من القلب إلى جزئين وأحد جزئيه يأخذ نحو
          الصلب وتنقسم منه عروق ضوارب تتفرق في الأعضاء التي أسفل من القلب كلها ولهذا السبب اختلف
          الجزآن ولم ينقسما من الأصل على السواء لأن الأعضاء التي أسفل من القلب أكثر من الأعضاء التي
          فوقه ولهذا صار الجزء الذي ينحدر من العرق الضارب الأعظم إلى أسفل أكبر من الجزء الذي يرتقي
          منه إلى فوق بحسب فضل زيادة الأعضاء التي أسفل القلب على الأعضاء التي فوقه وهذه أفعال تدلّ
          على عدل وحكمة عظيمة. وأعظم من هذه دلالة أنه لما كان هذا العرق الضارب ساعة يخرج من القلب
          يبقى متعلقا لا يستند إلى شيء وكان ذلك مما يدعوه إلى أن يمر في الصدر مرتقيا ومنحدرا من غير
          مسند تلطف له في الحرز والصيانة بأن جعلت الرئة مفروشة تحته بمنزلة الدعامة ولف عليه غشاء
          يقوم مقام الرباط وأخذ به في أقرب الطرق إلى أعضاء محصنة موحدة ثابتة وثيقة. وذلك أن الجزء
          الذي ينحدر منه إلى أسفل ينحدر على الاستقامة نحو الموضع الذي منه ينبت من غير أن يزول عنه
          إلى شيء من النواحي فيسلك أقصر الطرق وأكثرها استقامة حتى يتوكأ ويستقر من شعب ينفرق في الكتف
          والإبط الأيسر وهذه الشعبة على الخرزة الخامسة من خرز الصدر. وأما جزؤه الآخر فإنه ساعة يطلع
          يتفرع منه شعبة تتفرّق في الكتف والإبط الأيسر وهذه الشعبة تتوكأ على الرئة وتثبت بالغشاء حتى
          ترتقي إلى الأضلاع الأول من غير أن ينقسم. وذلك أن تقسمها قبل أن تستوطن وتستقر وتتوكأ على
          دعامة ثابتة قوية كان على خطر. فإذا هي صارت إلى الأضلاع الأول صار منها جزء إلى أول المواضع
          التي فيما بين الأضلاع، وجزء آخر منها يصير إلى الشراسيف والثدي الأيسر ويذهب ممتدا على القص
          ويصير منها جزء آخر ثالث إلى النخاع الذي في خرز الرقبة. وهذا الجزء ينفذ إلى النخاع من الثقب
          التي في خرز الرقبة ويتفرق من هذا الجزء على الطريق أجزاء تصير إلى ما يدنو منه من العضل.
          وباقي هذا العرق الضارب ينقسم في اليد اليسرى [M 290a]</p>
        <pb n="290b"/>
        <p> (large chunk of text missing) ولم يجعل ذلك كذلك لأن المقدر لأمور الخلقة أنسى غرضه الأول
          لكنه فعل ذلك لأنه اختار غرضا آخر هو أفضل من العرض الأول فقصد به إليه. وذلك أن كون المني
          واللبن إنّما هو يستحكم في غاية النضج وإنما يستحكم نضج المني واللبن بطول مكثهما في العروق
          التي تحيلهما. وإبطاء الدم وطول مكته يكون اضطرارا في أطول العروق وأطول العروق أبدا هو ما
          كان يجي من بعد. فبالصواب إذا لم يجعل ما يأتي الأنثيين والثديين من الدم والروح يأتيهما من
          عروق قريبة لكن من أبعد المواضع. ولما كان المني يحتاج إلى فضل نضج واستحكام لم يكن يكتفي
          ببعد المسافة وحده كما اكتفى بذلك اللبن. ولو أنه كان إنما تلطف لهما جميعا في الاستحكام وفضل
          النضج بطول العروق وحده لكان المتلطف لذلك غير عدل إذ كان يعطى أمرين غير متساويين ولا
          متشابهين أشياء متساوية متشابهة في جميع الحالات. فلذلك لم يقتصر على أن يجعل ما يأتي
          الأنثيين من العروق الضوارب وغير الضوارب ينحدر إليهما من موضع بعيد فقط كما فعل ذلك بالثديين
          دون أن يجعلها تلتف وتستدير أطواقا كثيرة قبل اتصالها بالأنثيين ليكون ذلك أيضا سببا يدعو إلى
          إبطاء الدم والروح في العروق الجالبة لهما وطول مكتهما مع مماستهما لها. والعروق غير الضوارب
          إنما تلتف وتستدير في هذا الموضع وحده وأما العروق الضوارب فإنها تلتف وتستدير هنا أيضا مثل
          العروق غير الضوارب وقد تلتق أيضا وتستدير في الجرم الشبيه بالشبكة المفروش تحت الدماغ أكثر
          منها في هذا الموضع. وذلك لمنفعة واحدة بعينها لأنّ في هذه العروق الضوارب التي في الشبكة هي
          التي تغذو الروح النفساني الذي في الدماغ. وهذا الروح مخالف لسائر الأرواح في طبيعته خلافا
          كثيرا وإذ كان ذلك كذلك فليس بالعجب أن يكون يحتاج إلى غذاء كثير النضج والدعك قد استحال في
          كل موضع. وليس تجد عروقا ضوارب ولا غير ضوارب [M 290b]</p>
        <pb n="291a"/>
        <p> وهذا العرق موضعه هذا منفعة أخرى أيضا وهي أن المريء صار يمتد نحو المعدة التي بها يتصل
          ذاهبا على الاستقامة إذ كانت المعدة موضوعة على الصلب ونجا من أن يضطره الأمر إلى أن يمر في
          موضع الوسط من الحجاب إذ كان الموضع قد تقدم فصار فيه ينبت باضطرار لمكان ممر العرق الأجوف
          وأما العرق فمنفعته في ذلك أنه صار إلى موضع اللبة وهي العرق الضارب الذي يرتقي من القلب صار
          حاجته في الموضع الذي هو خاص به وذلك أيضا بما يحفظ عن العرق الضارب موضعه فإذا صارا جميعا
          إلى الرقبة وتقسما فيها صارت العروق الضوارب باطنة والعروق غير الضوارب فوقها وليس العجيب من
          أن تنفذ هذه في مواضعها أعني المري والعرق الضارب والعرق غير الضارب الذي يغدو إلى أسفل الصدر
          جعلت موضوعة على الصلب وجعل العرق الأجوف موضوعا على القص وإن كان هذا التنفيذ فاضلا عجيبا بل
          أعجب من ذلك وأفضل منه أنه لم يوضع المريء والعرق الضارب والعرق غير الضارب موضوعا أحدهما على
          الآخر ولا وضع المريء في الوسط والعرق الضارب وغير الضارب على جانبيه ولكن جعل العرق الضارب
          ممدودا على الموضع الوسط من الخرز وجعل المريء ممدودا عن جانبه وذلك لفضل وشرف العرق ضارب على
          المريء في بقاء الحياة فاستأهل بفضل شرفه أن يكون موضوع الذي يستقر فيه أثبت وأحرز ومن أعظم
          الدلائل على قولي هذان هذا أن المريء يمر على خرز الرقبة كله وعلى وسط الأربع الخرزات الأول
          من خرز الصدر وذلك أنه لم يكن ينبغي له وهو يستند بممر على الخرز وحدة من أن يدع الطريق
          الأحرز ويأخذ في طريق آخر غير حريز ولا كان ينبغي له من ؟؟؟ أخرى أشرف منه ؟؟؟ لها في موضعه
          يؤثرها بالدعامة الشريفة وأما العروق غير الضوارب الذي غذو الثمان الضلوع السفلية من الصدر في
          كل واحد من الجانبين فإنه لما كان أصغر من العرق الضارب صارت جعل ذهابه به إلى جنبه وأنا
          واصفا ذلك بعد قليل إذ أنا صرت إلى الكلام في العروق غير الضوارب و أما الآن فإني أرجع إلى
          الكلام في العروق الضوارب [M 291a]</p>
        <pb n="291b"/>
        <p> كلها وفي الكتف الأيسر وأما الجزء الآخر من جزء العرق الضارب الذي يرتقي إلى فوق وهو أعظم
          الجزئين ومنه انفصل هذا الجزء الذي ذكرنا فإنه يرتقي على الاستقامة حتى يصير إلى اللبّة وهذا
          الجزء أيضا يلزق بالعظم الذي في وسط القص سريعا وليس ينبغي لك أن تقتصر على التفطن في هذا
          وحده وتقصي النظر فيه من دون أن تجيد النظر في المواضع التي يتوكأ عليها كل واحد من أجزاء هذا
          العرق الضارب في أول ملاقاته للعظم فإنك تجد أنه لم يقتصر على أن جعل العظم دون أن فرش تحت
          أحد الجزأين غشاء وغضروفا فجعل التلمس باطن الخرز فيها جميعا لذلك الحرز بمنزلة الفراش اللين
          وأما الجزء الآخر من هذا العرق يضارب وهو الذي يرتقي إلى ناحية اللية فإنه جعل تحته عدة عظيمة
          كثيرة اللين يقوم له مقام الفراش ولو لم يكن هناك عروق وأعضاء أخر تنحدر من فوق إلى أسفل إلى
          فوق تحتاج إلى حرز وحفظ شبيهة بهذا المكان الصلب من خلف والقص من قدام يصرفها جميعا في رفد
          أجزاء هذا العرق الضارب التي ذكرتها ونفعها وحرزها لا غير ولكن لما كان العرق الأجوف يرتقي من
          أسفل إلى فوق والمري والعرق اللذان يغذوان الصدر ينحدران من فوق إلى أسفل كان الصواب ألا يقصر
          في حفظها و حرزها وأن يستر ويربط ويفرش تحتها ويحصن. ولكن كل واحد من العصبتين اللذين ذكرتهما
          وأنت تجد خالق الحيوان قد فعل ذلك على غير الصواب من غير أن يقتصر فيه شيء من أمور الخلقة ولو
          كان أصغرها ومما لم يقصر فيه أنه لما كان قد يمكن أن يستند المريء إلى القص ويستند إلى العرق
          الأجوف من الصلب لأن المريء ينحدر في الرقبة كلها وهو لاصق بخرزها والعرق غير الضارب الذي
          يرتقي من أذن القلب اليسرى وهو العرق الموصول بالعرق الأجوف الذي بهذا السبب قد يسميه كثير من
          الأطباء عرقا أجواف هو قريب الموضع من القص فكان بتحصين كل واحد من المريء والعرق الأجوف
          وستره وإخفاءه بالعظم الذي هو أقرب إليه أجود وأصلح من أن يذهب به إلى الجانب الآخر فيبقى
          معلقا في تجويف الصدر كله لا دعامة له وللاتكاء في موضع كل واحد من المريء [M 291b]</p>
        <pb n="292a"/>
        <p> التي اقترب يقصد بها إليها من أقرب المواضع أرفع من الموضع الذي منه ينشأ العرق الضارب الذي
          يأتي الكلية اليسرى ولذلك أن (موضع) الكليتين ليس بمتساو وقد رأيت ذلك فيما سلف وإذا كان ذلك
          كذلك فليس من العجب من كون ما يأتي من الصدر من العرق الضارب ينبت من موضع واحد فيكون منشأها
          يأتي إلى الجانب الأيمن منها في الموضع الذي فيه ينشأ أما يأتي الجانب الأيسر ويكون العرق
          الضارب الذي يأتي الكلية اليسرى بحسب وضع كل واحدة من الآلات التي تصل إليها تلك العروق ولكن
          مما ينبغي أن تجيد النظر فيه أن جعل ما يتلو العرقين الضاربين اللذين يأتيان الكليتين العرقين
          الضاربين اللذين يأتيان الخصيتين وجعل الذي ينبت منهما في الجانب الأيسر يأخذ أبدًا شيئا من
          العرق الضارب وحده والذي ينبت منهما من الجانب الأيمن يكون منشؤه أبدا من ذلك العرق الضارب
          العظيم وربما أخذ في الندرة جزء من العرق الضارب الذي يأتي الكلية اليمنى وقد بينت في المقالة
          الرابعة عشرة من هذا الكتاب أنه كان ينبغي أن يأخذ هذان العرقان مادة غير بقية مادية؟؟ وقلت
          في تلك المقالة أيضا أن هذين العرقين الضاربين إذا قربا من الخصيتين التقيا وتطوفا على
          استدارات كثيرة وأنا مذكر بهذه الاستدارات هنا أيضا فإن ذلك ليس مما أنهج من قبل أي إذا فعلت
          ذلك كان الذي قد ذكرته فيما سلف ذكر كل يوجد عناء أن يجري في الخلقة على حال واحدة في جميع
          الأعضاء ومتى لم أشرح الأمر فيه على ما ينبغي يسبق إلى الظن أن يتغير أو يفسد فمن ذلك أن في
          مجرى الخلقة على ما قلت أن يكون ما يأتي جميع الأعضاء من العروق الضوارب وغير الضوارب يأتيها
          من أقرب المواضع إليها وقد خص الأنثيين والثديين دون جميع الأعضاء أن جعل ما يأتيهما من
          العروق ليس يأتيهما من العروق البعيدة [M 292a]</p>
        <pb n="292b"/>
        <p> فأقول أن العرق العظيم الذي كان كلامنا فيه إذا مر منحدرا في الصدر يتشعب منه شعب فتنفرق من
          الجانبين في مواضع العضل الذي بين الأضلاع وأكثر هذا هي الشعب ينبت في العضل الذي بين الأضلاع
          وأجزاء منها ليست بيسيرة تخرج عن الصدر إلى العضل الذي من خارج الصدر وذلك لأنه لم يكن لمحي
          العروق الضوارب إلى هذا العضل موضع أخر أحرز وأصون من هذا الموضع ولا أقرب منه وكذلك الأمر في
          الحجاب فإنه لم يكن يصلح له أن يجعل ما يأتيه من العروق الضوارب في عرق آخر ضارب أو من جزء
          آخر من أجزاء العروق الضوارب خلا هذا العرق الضارب وحده ومن هذا العرق أيضا من أقرب أجزائه
          إليه وهو موضع ممره ومنفذه في الحجاب وكذلك المعدة والكبد والطحال أيضا لم يكن الأصلح لها أن
          يكون ذلك من هذا العرق الضارب العظيم وحده ويكون فيه ساعة ينفذ من الحجاب والعرق الذي ينبت في
          الأمعاء كلها يتشعب من هذا الموضع أيضا وذلك لأن رأس الماسطورين (الماسريقا) وهو ما حول
          الأمعاء من العروق المنتمجة التي تجتمع إلى عرق واحد يدخل الغذاء إلى الكبد ويملؤ ما بينها من
          الخلل لحم عصبي هو في هذا الموضع تم ينتشر ويبثه في لعاب الأمعاء وأطرافها كلها ولذلك كان
          ينبغي أن يمر على مثل هذه الصفة العروق غير الضوارب والعصبة ولما كانت الكلويان تتلوان هذه
          الأعضاء صار يأتيهما زوج من العروق الضوارب عظيمة وقد ذكرت مقدار عظم هذه الزوج من العروق
          الضوارب في الموضع الذي ذكرت فيه الكليتين وأنا قائل هاهنا أنه لم يكن ينبغي أن يكون منشأهما
          في موضع سوى هذا فالخلقة إذ تجري على أن هذه العروق الكبار تقوم مقام أنهار الماء ويتفرع منها
          في كل موضع تمر به ويقرب منها شُعب تقوم مقام السواقي والروافع وهذه الشعب مختلفة المقادير
          بقدر استحقاق كل واحد من الأعضاء التي تقبل إليه وجميع هذه العروق المنقسمة من العروق الكبار
          بمنزلة السواقي والروافع من الأنهار تأتي الأعضاء [M 292b]</p>
        <pb n="293a"/>
        <p> سوى هذه تأتي واحدا من الأعضاء من موضع بعيد لكنك تجدها كلها يتفرع من العروق الكبار من
          أقرب المواضع وأنا واصف أمر العروق غير الضوارب بعد قليل. وأما العرق الضارب العظيم فإنه قد
          يتشعب منه بعد الشعب التي ذكرتها شعب أخر تأتي العضل الذي على البطن. وذلك لأنه لم يمكن أن
          يأتي هذا العضل عروق من موضع أقرب إليه من هذا الموضع وينقسم من هذا العرق العظيم أيضا في
          مسلكه كله من أول منشأه من موضع الخرزة الخامسة من خرز الصدر وإلى منتهى الصلب عروق ضوارب
          صغار تدخل إلى النخاع وينقسم كل واحد منها إلى اثنين ويذهب منها جزء ليس باليسير إلى عضل
          الصلب ويدخلها إلى جوف عظم الصلب من مواضع التقاء الخرز من حيث يخرج العصب ويدخل منها من كل
          موضع ملتقى خرزتين شعبتان وذلك لأن في كل موضع التقاء للخرزتين ثقبين أحدهما عن الجانب الأيمن
          من الصلب والآخر عن الجانب الأيسر. فهذه الأزواج العروق الصغار كلها تنقسم في الصلب كله
          وعددها مساو لعدد النابت من النخاع، وتتغلغل كلّها إلى داخل مع العروق غير الضوارب حتى يصل
          إلى الغشاء الرقيق الملتف على النخاع. وأما العرق الضارب العظيم الممتد على وسط الصلب وهو لما
          يتفرع منه بمنزلة ساق الشجرة ويرق إذا تشعبت منه الأغصان وتصفو الأنهار وتقل جريتها إذا خرجت
          منها السواقي حتى أنك إذا قست مقدار الجزء الذي منه على الخرزة الخامسة من خرز الصدر إلى
          الجزء الذي منه على الخرزة الأخيرة من خرز الصلب وجدت هذا الجزء قد صغر ولطف جدا. والعرق
          الأجوف ينحدر مع هذا العرق الضارب في جميع هذه المسافة وهو راكب عليه وذلك لأنه كان ينبغي لكل
          واحد منهما أن يحفظ وضعه الذي هو له منذ أول الأمر ما دام لم يضطرهما أمر إلى تغيير الموضع
          ولأنه كان الأجود أن يكون العرق الأصفق (يحمل) العرق الأرق وإذا جاوزا كلاهما الصلب وأرادا أن
          ينقسما في الرجلين جرت أيضا أقسامهما على ما ينبغي وهو أن يكون العرق غير الضارب موضوع على
          العرق الضارب كما أن ذلك موجود في جميع البدن من غير [M 293a]</p>
        <pb n="293b"/>
        <p> أن يتغير وضعهما هكذا في مجيئهما إلى الرجلين مما لهما فيه حرز وصيانة. ولم يغفل مع هذا
          الأمر الأعضاء الموضوعة على العريض لكنها أعطيت عروقا ضوارب وغير ضوارب بحسب مقاديرها
          ومنافعها. وذلك أن المثانة جعل يأتيها عروق صغار والرحم جعل يأتيه عروق كبار مضاعفة لأن
          العروق التي تأتي الرحم من المواضع التي تلي عنق الرحم تنبت من العروق التي تأتي الرجلين مع
          الموضع الذي منه تتشعب إلى الذكورة والعروق التي تأتي القضيب أعني من القطن. وترتقي من هذه
          المواضع أيضا عروق من جنس العروق التي لا تنبض، فتتصل بالعروق التي تنحدر إلى الثديين التي
          ذكرتها في المقالة الرابعة عشرة لتصل فيما بين الثديين والأرحام إلا أن هذه العروق تتصل بعضها
          ببعض في باطن البدن. وهاهنا عروق أخر في ظاهر البدن خارج عن منتهى العضل الذي على البطن قريب
          من الأربيتين تجيء من هذه المواضع وزوج من هذه العروق صغير ينتهي إلى القبل. وأما سائر أزواج
          العروق غير الضوارب التي تشرك بين الثديين والصدر وبين أعضاء التناسل فإنّها تتصل بالعروق غير
          الضوارب التي تنحدر من الثديين في ظاهر البدن. وقد قلت قبل إن مجيء العروق إلى الرجلين يكون
          في طريق حريز أمين وذلك أنها تمتد على الجانب الداخل من الرجل. ولأنّ مسلكها وطريقها هو داخل
          الرجل صارت الرجل بأسرها جنّة لها توقيها من قدام ومن خارج. وصار العضل الذي في داخل الرجل
          يسترها ويوقيها في موضعها الذي فيه تنحدر وذلك أن ممرها تحت هذا العضل ويتوسطه وقد جعل فيما
          بين تقسم هذه العروق في الأربيتين غدد كبار بمنزلة الحشو الداعم وجعل هذه الغدد يتجلّل هذه
          العروق من خارج ليكون لها سترا وغطاء. وليس في اليدين ولا في الرجلين شيء من العروق الكبار في
          ظاهر البدن لكنها كلها على ما قلت تمرّ باطنة غائرة مخفاة موقاة والعروق الضوارب أكثر استتارا
          وأكثر غوصا إلى داخل من العروق غير الضوارب بقدر فضلها عليها في الشرف وبقدر ما يتخوف من عظيم
          الآفات الحادثة نزف الدم متى عرض فيها قطع. وأما العروق الصغار فإنّ [M 293b]</p>
        <pb n="294a"/>
        <p> النبذ اليسير منها يبرز باضطرار إلى ناحية الجلد ليغذو ما هناك من الأعضاء. وقد كنت أحب أن
          أذكر شيئا من تقسم العروق في كل واحدة من العضل إلا أني أجد كلامي هذا يطول إن أنا فعلت ذلك
          ولهذا قد رأيت أن أقتصر هنا على ذكر الغرض في هيئتها جملة وأرتب النظر في الأمور الجزئية منها
          والفحص والتفتيش عنها وأؤخره لكتاب علاج التشريح فإنّي أشرح هناك بكلام غزير أشياء أخر كثيرة
          قد تركتها هنا وقد كنت فيما مضى ذكرتها في علاج التشريح في مقالتين والآن قد رأيت أن أذكرها
          ذكرا آخر أبلغ وأطول من الذكر الأول آتي فيه على شرح الأمور الجزئية المفردة كلها وأنا مقبل
          هنا على ذكر العرق الضارب الآخر وهو الذي يتشعب من العرق الضارب العظيم الثابت من القلب
          وينقسم في الرقبة والكتف واليد والرأس كله. فأقول إن العرق الضارب قد يتشعب منه في ممره
          بالصدر كما يتشعب من العرق الضارب الذي ينحدر إلى أسفل شعب تتفرق في العضل الذي بين الأضلاع
          وفي النخاع والمواضع الظهرة من الصدر. ومع هذه الشعب شعب أخر تأتي الثديين التي ذكرت قبل وشعب
          تأتي الكتفين واليدين، وباقي هذا العرق الضارب يرتقي إلى الرأس من كل جانب عرق ضارب وينقسم من
          هذين العرقين شعب تتفرق في أجزاء الوجه والرقبة كلها. وأما ما يذهب منها نحو الكتفين فإنه
          يتفرع منه أقسام تتفرق في عضل الصلب وهذه العروق في أول ما تأخذ في الصعود من الصدر إلى
          الرقبة يخرج منها شعب ترتقي في الثقب التي عن جنبتي الست الخرزات الأول حتى تصير إلى الرأس.
          وذلك أن العرق الضارب الذي يرتقي من القلب إلى فوق على الخرز ليس هو ممدود هنا على ما هو
          ممدود على سائر الصلب كله لأن العضل الذي يجذب الرأس إلى قدام يجب أن يوضع هناك لأنه لم يكن
          ينقل عن ذلك الموضع إلى غيره ومع هذا العضل أيضا المريء ومن قدام المريء كان يجب أن توضع قصبة
          الرئة كما وصفنا ذلك في الموضع الذي ذكرنا فيه المريء وقصبة الرئة فقد تبين أنه لم يكن يمكن
          أن تكون الشعب التي [M 294a]</p>
        <pb n="294b"/>
        <p> تأتي النخاع هنا على مثال الحال التي هي عليه في سائر الصلب. وهذا موضع يقع في الظنّ أنه قد
          فعل في الخلقة فعلا طريفا عجيبا كما يفعل الصناع الحذاق الذين لهم لطف يفضلون به على غيرهم
          فإنّ هؤلاء ربّما نحتوا وخرقوا وثقبوا وقوروا لطلب التحسين. وذلك أنه قد كان يمكن في الخلقة
          أن تقام الأطراف الناتئة عن جنبي الخرز مقام الجنّة والواقية فتكون العروق الضوارب التي ترتقي
          إلى الرأس وتذهب منها إلى النخاع شعب تجري في ارتفاعها إلى جانب تلك الأطراف وتستتر بها. فلم
          يجعل ذلك كذلك ولم يقتصر بهذه العروق على الاستتار بهذه الأطراف ثقب منظومة مستديرة فصار نظام
          هذه الثقب طريقا لهذه العروق. ولإنّ الأطراف منضودة واحدا بعد الآخر لم يطول المسافة بين
          الثقب وهذه المسافة هي التي منها يخرج العصب من النخاع ويدخل من العرق الضارب في هذا الموضع
          شعب صغيرة إلى النخاع. وذلك أن الثقب الذي يخرج منه العصبة صرّف هنا أيضا في وجه آخر وهو أن
          العروق جعلت تدخل منه فصار منه العرق الضارب وغير الضارب أيضا يدخل معه. وأما طرف هذا العرق
          الضارب الذي يرتقي إلى أسفل فإنه إذا جاوز الخرزة الأولى انقسم إلى جزئين، وأحد جزئيه يدخل
          إلى الجزء المؤخر من الدماغ والجزء الآخر ينبت في العضل المحيط بمفصل الرأس ويتصل بأطراف
          العروق المنضودة في الغشاء الرقيق من غشائي الدماغ. وأما العضل الذي في ظاهر البدن من ذلك
          الموضع وفي الجلد فإنّه تتفرق فيه شعب تتفرع من العروق التي تأتي الكتف. وذلك أنا لا نجد شيئا
          في البدن من العضل يخلو من عرق غير ضارب أو ضارب لكن العضل تأتيه العروق من أقرب المواضع في
          آمن الطرق وأقصرها. ومن ذلك أن الزوج من العروق الضوارب التي يأتي اليدين لم يجعل يأتيهما
          مكشوفا ولا في ظاهر البدن لكنه أخفي في موضع غائر بقدر ما كان يمكن. فجعل فيما بين أقسامه في
          أول تقسمه في الإبط حيث يتفرق في العضل القريب من الإبط من فوق وأسفل غدد قوية تدعمه وتغطيه
          وتستره بمنزلة اللباس. ثم أحدر كما أحدرت [M 294b]</p>
        <pb n="295a"/>
        <p> العروق التي تمر في الأربيتين في الجانب الداخل من العضدين وفرق منه هناك شعب في العضل الذي
          في ذلك الموضع. ثم أحدر العرقان أيضا من هذا الموضع وهما من داخل العضد على الحرز والصيانة في
          وسط مفصل المرفق حتى صارا إلى الساعد وفرقا في العضل الذي هناك كله من غير أن يغفل واحدة من
          ذلك العضل أو تنسى فأعطيت كلّ واحدة منها يبلغ لها مقدار حاجتها. وأنا ذاكر هذه العروق
          الضوارب التي تتقسم في الرجلين في كتاب علاج التشريح. وأما هنا فإنّي ذاكر زوجا آخر من العروق
          الضوارب لم يبق علي سواه ذكر إيجاز واختصار وهو الزوج الذي لم يزل يسمى منذ أوائل الدهر
          قاروطيس وتفسيره خلف الأذنين. وهذا الزوج يرتقي إلى الرأس على الاستقامة وهو مختفى مستكن غائص
          في الرقبة ويتشعب منه في ممره هناك أقسام خفية تتفرّق في العضل الذي في ذلك الموضع وفي الغدد
          وفي العروق الضوارب ينقسم من موضع ملتقى الخرزة السادسة والسابعة، وكذلك أيضا ما يأتيه من
          العروق غير الضوارب ينقسم عند ملتقى هتين الخرزتين من العروق غير الضوارب الغائرة القريبة من
          موضع العروق الضوارب وطائفة من هذه العروق ترتقي على الاستقامة في الثقب التي في الأطراف عن
          جنبي الست خرزات الأول كما سنصف ذلك في كتاب علاج التشريح والطائفة الأخرى تتوكاً وتستقر وهي
          موربة على الخرزة السادسة وحدها ولذلك صارت هذه الخرزة أعظم من سائر الخرز فكل واحد من
          العرقين الضاربين المسمّيين قاروطيدس وتفسيرهما اللذين خلف الأذنين ينقسم إلى جزئين وأحد
          جزئيه يذهب إلى خلف والآخر إلى قدام وكل واحد من هذين الجزئين أيضا ينقسم إلى جزئين. والجزء
          الذي في المقدم منهما يذهب منه شقص إلى اللسان وإلى باطن من عضل اللحي الأسفل والشقص الآخر
          يميل إلى ناحية ظاهر البدن أكثر من هذا إلا أنه مع هذا موقى مغطى بغدد كبار وهو يرتقي إلى
          المواضع التي قدام الأذن حتى ينتهي إلى عضلة الصدغ وينقسم هناك ويرتقي من خلف أيضا حتى يصير
          إلى أعلى قلة الرأس. وتتصل أطراف العروق التي في الجانب الأيسر وأطراف الباطنة منها بأطراف [M
          295a]</p>

        <pb n="295b"/>
        <p> الظاهرة في مواضع كثيرة. وأما الجزء الآخر من العرق المسمى قاروطيس وهو الجزء الذي قلت إنه
          يصير إلى خلف خاصة فإنّه ينقسم أيضا في أول أمره إلى قسمين عظيمين غير متساويين والقسم الأصغر
          منهما يرتقي إلى خلف كبير ويكبر إلى قاعدة الجزء المؤخّر من الدماغ ويدخل ثقب عظيم طويل في
          منتهى الشأن المسمى الشبيه باللام في كتاب اليونانيين وهو هذا 人. والقسم الآخر يرتقي من قدام
          هذا القسم في الثقب الذي في العظم الحجاري حتى ينتهي إلى الجرم الشبيه بالشبكة الذي قلت فيه
          قيل إنه مفروش تحت قاعدة الدماغ كلها إلا اليسير وإنّه يتولد عن العروق الضوارب التي ذكرتها.
          ومنفعتها منفعة ليست بالدون ولكنّها عظيمة نفيسة لا يدانيها ولا يقاس بها منفعة عضو آخر ولذلك
          جعلت في أحرز المواضع كلها وأصونها. ولست أحتاج أن أكثر في ذكره هنا وذلك أني قد ذكرته في
          الموضع الذي ذكرت فيه أجزاء الدماغ ذكرا شافيا. وأنا قاطع الكلام في هذا الباب بعد أن أزيد
          فيه ذكر هذه الواحدة وهي أنه يرتقي إلى الدماغ من هذا الجرم الشبيه بالشبكة من هذه الجرم
          الشبيه إذا اختلط بالعروق غير الضوارب وتركب معها في الغشاء الرقيق من غشائي الدماغ. ويخرج
          منه عروق صغار تذهب إلى مقدم الدماغ ومؤخّره فمنها ما يصير إلى الجزء المؤخر من أجزاء الدماغ
          ومبتدأ منشأ النخاع ومنها ما يأتي موضع العينين مع ما يأتيهما من العصب. وأطراف العروق التي
          تصير إلى خلف تتصل بأطراف العروق التي ترتقي في ثقب خرز الرقبة على ما وصفت قريبا وأطراف
          العروق التي تصير إلى قدام إلى ناحية العينين تتصل بأطراف العروق التي في الوجه والمنخرين.
          وفي جملة القول على الإيجاز قد نجد في الخلقة عروقا ضوارب كثيرة تتصل بعروق ضوارب أخر وفي
          الرأس كله وكذلك العروق غير الضوارب أيضا تتصل بعروق غير ضوارب. وما منها في الجانب الأيمن
          يصير إلى الجانب الأيسر وما في الأيسر إلى الأيمن وما منها خلف يصير إلى قدام وما قدام إلى
          خلف وما منها باطن يصير إلى الظاهر وما هو ظاهر يبطن ومن ذلك أنا نجد في قحف الرأس شعبا كثيرة
          صغارا من الغشاء الصلب من غشائي الدماغ تصير إلى خارج وشعبا أخر تصير إلى داخل فيلتزق ويتصل
          بعضها ببعض [M 295b]</p>

        <pb n="296a"/>
        <p> في موضع تضاعف العظم. وقد يختلط أيضا عروق ضوارب بعروق غير ضوارب بضوارب وكلاهما بعصب وعصب
          بكليهما من ذلك في جميع بدن الحيوان. ومن تقصى عمل التشريح فإنّه يجد ذلك على ما وصفت ظاهرا
          مكشوفا. لأن ما صغر من العروق جدا فإن الوقوف عليه يعسر على من لم يحسن التثبت فيها ويكون له
          مع هذا خبر بعمل التشريح وتدرّب فيه والمنفعة في اختلاط هذه الآلات وتأليفها واشتباكها ظاهرة
          بينة إذ كانت أعضاء البدن كلها تحتاج أن تغتذي وتحسّ وتبقى عليها ما فيها من الحرارة
          الغريزية. ومما يبين لك مبلغ انتفاعها بذلك أنك متى عمدت إلى العصب الذي يأتي عضوا من الأعضاء
          فشددته برباط شدا وثيقا بقي ما في ذلك العضو من العروق الضوارب وغير الضوارب عديمة الحسّ حتى
          لا تشعر لو أنك أحرقتها أو قطعتها ولو أردت أن ترضها. وممّا يحتاج إلى معرفته أيضا أنّ العروق
          الضوارب وغير الضوارب من شأنها أن تكون إذا اتصلت بعضلة أو بواحد من الأعضاء الباطنة أو بعضو
          آخر تفرعت منها أبداً شعب لطيفة تذهب إلى ما قرب من ذلك العضو وجاوره من الأجسام إلا أن
          العروق غير الضوارب ربما تفرعت منها شعب كثيرة العدد غليظة الجرم قوية. وأما العروق الضوارب
          فإنها قد تتفرع منها أيضا شعب كثيرة العدد تتفرق فيما قرب منها إلا أن تلك الشعب أقل عددا
          وأصغر مقادير من شعب العروق غير الضوارب بشيء كثير. والسبب في ذلك أن الغذاء شيء تحتاج إليه
          الأعضاء كلها الحار منها والبارد والصلب واللين. وأما بقاء مقدار الحرارة الغريزية الغاية
          فليس مما تحتاج إليه كلها كحاجتها إلى الغذاء وذلك لأن الأعضاء الباردة المزاج بالطبع إن صارت
          في بعض الأوقات إلى زيادة برودة فإنها تحتمل ذلك وتصبر عليه وتبقى في الحياة ثم ترجع فتسخن من
          بعد. وقد بينت ذلك كله في كتاب منفعة التنفّس والنبض وفي مواضع أخر ليس ينبغي كما قلت في أول
          هذه المقالة أن أطالب هنا ببرهان على شيء من الأفعال الطبيعيّة وذلك لأن المعرفة بالأفعال
          أقدم وأسبق [M 296a]</p>
        <pb n="296b"/>
        <p> من استنباط العلم بالمنافع. ولذلك لم نأخذ نحن في كتابنا حتى أتممنا ما يحتاج إليه في
          المعرفة بالمنافع ليكون ذلك أساسا لهذا ويكون هذا بما يأتي به من الجزئيات على صحة ما تتبين
          وتبرهن هناك بطريق الصواب. ولما كان ما وصفت صار قد يوجد عروق ما غير ضوارب ولا عرق ضارب بيّة
          يخلو من عرق غير ضارب قرينا له. وينبغي أن تفهم عني أني لست أريد بقولي هنا عرق ضارب قرين
          العرق الذي يكون ملتزقاً بعرق آخر أو مربوطا معه بغشاء يجمعهما فإنّ هذا في كثير منها لكني
          أريد بقولي ما كان إنما خلق لتلك المنفعة بعينها. ومما يعينك على فهم ما أشير إليه إيضاح
          الكلام وتوسيعه. أقول إنه كما أن العرق الضارب الذي ينبت من التجويف الأيسر من تجويفي القلب
          بجميع العروق غير الضوارب التي تنقسم في الرئة من القلب وهي بمنزلة أصول الشجرة وعروقها
          قياسها قياس العروق غير الضوارب التي تنقسم في المعدة والطحال والمسنطرين وهي تأليف العروق
          المشتبكة حول الأمعاء وقياس العروق التي في نفس القلب قياس العروق التي في الكبد نفسها. وأما
          أجزاء العرق الأجوف فيوهم أن قياس الجزء المنحدر منه على الصلب قياس الجزء الأعظم من العرق
          الضارب العظيم وأن قياس الجزء الذي يرتقي منه إلى ناحية اللبة قياس الجزء الأصغر من العرق
          الضارب. وأما سائر أقسامه التي تتفرع من هذين القسمين فإن حكم ما ينصرف منها مع العروق
          الضوارب في آثار اللطف والحكمة مثله في العروق الضوارب التي شرحت لك الساعة أمرها. وأما ما
          كان منها ينصرف وحده في بعض المواضع فإنه قد يدخل مع العروق الضوارب في جنس اللطف وفي القصد
          إلى ما هو أجود إلا أنه قد يختلف ويتغيّر عما عليه تلك الأصناف منافع خاصية وأنا ملخص لك هذه
          المنافع. أقول إن تقسم العروق غير الضوارب في كل واحد من الأعضاء يجري على غاية العدل، فيكون
          في الأعضاء المتساوية الجنس بقدر اختلافها في الجنس فقط وفي الأعضاء المختلفة الأجناس بقياس
          الشيء الذي يذوب وينحل من جوهرها الذي من أجله احتاجت أبدان الحيوان أن تغتذي. وذلك أنه لو لم
          يكن يذوب ويستفرغ منها شيء وكانت تبقى دائمة على حال واحدة لقد كان في ذلك غنى عن الغذاء ودفع
          الحاجة إليه وكان [M 296b]</p>
        <pb n="297a"/>
        <p> مع ذلك لا يكون للهدم والشيخوخة موضع وكان لا يحدث الموت ولا يتخوف ناحيته. ولكن لما كنا
          نحتاج أن نغتذي من قبل أنا نستفرغ قد ينبغي أن يكون الغذاء مساويا لمقدار الجوهر الذي ويذوب
          من الأجرام الحارة اللينة الدائمة الحركة والقوية الحركة مقدار كثير والذي يذوب ويتهبّى من
          الأجرام الباردة الصلبة اليسيرة الحركة مقدار يسير وذلك من قبل أن البرودة تكثف وتجمع الأجسام
          وتسدّها وتمنع من التحليل، والحرارة بخلاف ذلك توسع وتذيب وتلطف وتحلّل. وكذلك أيضا ما كان من
          الجواهر أكثر صلابة وأكثر قربا من الحجارة فإنه يكون باقيا عسر الاستفراغ وما كان منها رطبا
          ليّنا فإنه يتحلل من الحرارة ويتبخر سريعا ويذوب ويتفرق ويهلك وشيكا. فالرئة قد اجتمعت فيها
          الخصال التي توافق الاستفراغ وتعين عليه كلها وذلك أنها كثيرة اللين غزيرة الحرارة دائمة
          الحركة والعظام قد اجتمع فيها خلاف هذه الخصال وذلك أنها صلبة باردة وتبقى في أكثر العمر
          (غير) متحركة فجوهرها لذلك باق عسر الانحلال والذوبان وإذ كان ذلك كذلك فليس بالعجب أن يكون
          جعل ما يأتي العظام من العروق الضوارب صغارا تخفى عن البصر ولو كانت في بدن حيوان عظيم البدن
          وجعل ما يأتي الوئة من القلب عرقا ضاربا في خلقة عرق غير ضارب عظيم. وفعل الخلقة ومجراها في
          هذا كفعلها ومجراها في أشياء أخر كثيرة وهو أنه صار يأتي كل واحد من هذين العضوين اللذين
          ذكرتهما بقدر حاجة كل واحد منهما. وهذا قياس قست به عضوين أحدهما يحتاج إلى مقدار من الغذاء
          كثير جدا والآخر يحتاج إلى مقدار قليل جدّا. وأما سائر الأعضاء فإنّها فيما بين هذين الأمرين
          لأن بعضها يستفرغ استفراغا كثيرا فيحتاج لذلك إلى غذاء كثير وبعضها يستفرغ قليلا فيحتاج إلى
          غذاء يسير ومنها ما جوهره صلب إلا أنه بكثرة حرارته يغذي غذاء كثيرا مثل القلب ومنها ما جوهره
          كثير اللين إلا أنه لقلة حرارته لا يتحلل منه إلا اليسير مثل الدماغ. فالعرق غير الضارب الذي
          هو أعظم العروق غير الضوارب التي في البدن ينقسم ساعة يطلع من الكبد إلى قسمين فيأخذان في
          نصفي البدن أعني النصف [M 297a]</p>
        <pb n="297b"/>
        <p> الذي فوق الكبد والنصف الذي أسفل منها. ويتشعب منه قريبا من الكبد عرقان غير ضاربين واسعان
          قصيران يأتيان الكليتين. وأنا أقسم بالله أنه ليس ذلك لأن الكليتين مقام مريين جاذبين
          تستعملانهما في جذب الفضلة المائية. وأما سائر أقسامه التي تتفرع منه إلى الصلب كله والرجلين
          فإنها مثل أقسام العرق الضارب. وذلك أنه لن يوجد عرق ضارب في موضع من المواضع وليس معه عرق
          غير ضارب ولكنك حيث ما وجدت عرقا ضاربا فإن هناك عرقا غير ضارب باضطرار. وأما العروق غير
          الضوارب فإنّ يسيرا منها يتقسم في مواضع قريبة من الجلد بلا عروق ضوارب وذلك يكون في اليدين
          والرجلين فيما يلي ظاهر البدن خاصة ومن قدام. وذلك لأن هذين الموضعين أقل شرفا من الموضعين
          الداخلين وقياس هذه العروق في سائر الأعضاء على هذا. وكذلك أيضا تقسّم جميع العروق غير
          الضوارب في الأمعاء من العرق المسمى باب الكبد ولا يكون إلا مع عروق ضوارب. وتقسمها أيضا في
          الترب والطحال والمعدة كذلك لأن العرق الذي ينقسم في هذه كلها عرق واحد وهو العرق الذي يرتقي
          من الكبد وفي أول تقسمه تجد عروقاً ضوارب تتشعب من العرق الضارب العظيم ساعة يطلع من الحجاب
          إلى خارج. فجميع ما ذكرته قد نجده قُدِّر وعُمِل بعناية وقصد. وكذلك أيضا جعل ما ينقسم من
          العروق غير الضوارب في الصدر من العرق الأجوف على أفضل الوجوه وذلك أن هذا العرق الأجوف ساعة
          يصعد من حدبة الكبد يتفرع منه شعب كبار تتفرّق في الحجاب حتى إذا ماس ما بين القلب انفصل منه
          العرق غير الضارب الذي يغذو الثماني الضلوع السفلية من الصدر في كل واحد من الجانبين. وأنت
          رأيت هذا العرق كيف جعل ينحدر من موضع عال كأنه يعلق حتى يصير إلى القلب وكيف استوثق منه
          بإسناده إلى ما قرب منه من الأجرام لم أشك أنك سيتبين لك بذلك أيضا أن في الخلقة آثار حكمة
          وعناية عظيمة. وقد ذكرت فيما سلف أمر العروق غير الضوارب التي تأتي القلب والرئة وما أشبههما،
          [M 297b]</p>
        <pb n="298a"/>
        <p> وذكرت أيضا العروق غير الضوارب التي تأتي الثديين والأنثيين في موضع الكلام العام في العروق
          الضوارب وغير الضوارب لأنّ منفعتها منفعة واحدة عامة. وكذلك أيضا الكلام في العروق غير
          الضوارب التي تأتي اليدين مع العروق الضوارب كلام عام. وكما أن في الرجلين جعلت العروق غير
          الضوارب التي ليس معها عروق ضوارب تأتي ظاهر البدن ومقدمه وكذلك فعل في اليدين فجعلت هذه
          العروق غير الضوارب التي ليس معها عروق ضوارب تأتي في ظاهر البدن ومقدمه من العضد. وكذلك فعل
          في اليدين فجعلت هذه العروق غير الضوارب التي ليس معها عروق ضوارب تأتي المواضع التي في ظاهر
          البدن ومقدمه من العضد. وقد ضمنت أن أصف تقسم هذه العروق في كل واحد من أجزاء اليد وذهابها في
          جملة الأعضاء كله في كتاب علاج التشريح. وكما أنّ في اليد عرق غير ضارب ليس معه عرق ضارب قرين
          له كذلك نجد في الرقبة أيضا عرقا غير ضارب آخر في ظاهر البدن يسمّى المنحري والوداج ليس معه
          عرق ضارب قرين له. وهما عرقان أحدهما يمتد من الجانب الأيمن والآخر من الجانب الأيسر. وفي
          باطن البدن عروق أخر غير ضاربة غائمة مع العروق الضاربة التي تسمّى قاورطیدس وتفسيرها
          باليونانية المنحرية والأوداج تنقسم مثل تقسم العروق الضوارب خلا ما يصعد من العروق الضوارب
          إلى الجرم الشبيه بالشبكة من الثقب الذي في العظم الحجاري. وأما باقي الوداج الغائر كله يرتقي
          إلى الدماغ ويدخل إليه من ثقب آخر وهو الثقب الذي يخرج الزوج السادس من أزواج العصب. وقد ذكرت
          ما بقي في الدماغ من العروق في الموضع الذي وصفت فيه منافع أجزاء الدماغ. فهذا إذن موضع ينبغي
          لي أن أقطع فيه هذه المقالة. تمت المقالة السادسة عشرة من كتاب جالينوس في منافع الأعضاء.
          المقالة السابعة عشرة قال هذه آخر مقالاتي في منافع أعضاء بدن الإنسان وذلك أنه [M 298a]</p>
        <pb n="298b"/>
        <p> لم يبق عليّ شيء من هذه الأمور النوعية مما لم أذكر وأصف الحال فيه ولأن المنفعة في جميعها
          ليست بمتساوية ولا هي واحدة بعينها في الجميع قد ينبغي أن نحدد ونفصل منافعها ونصف ما هو خاص
          بكل واحد منها. أقول أن الفرق بين (فعل) العضو ومنفعته على ما قلته آنفا أن الفعل هو حركة
          فاعلة والمنفعة هي الشيء الذي يسميه الجمهور جودة الاستعمال وإنما قلت أن الفعل حركة فاعلة
          لأن من الحركات حركات كثيرة تكون على طريق الانفعال والأثر وما كان من الحركات كذلك فإنها
          تسمى منافع وهي الحركات التي يكون للمتحرك من قبل آخر يحركه ومثال ذلك أن عظام اليدين
          والرجلين قد تتحرك من قبل ما في اليدين والرجلين من العضل فهذا العضل مرة يحرك ما في المفاصل
          من العظام إلى خارج ومرة يحركها إلى داخل. فنسبة العضل إلى المحرك الأول وهو القوة المدبرة
          التي في الدماغ كنسبة الآلة إلى المستعمل لها. ونسبتها إلى العظم الذي يتحرك بها كنسبة الآلة
          ونسبة الفاعل وأول ما ينتفع به الحيوان إنما ينتفع بالفعل والمنفعة الثانية بالأعضاء وذلك لأن
          لم نحب قط أن يكون لنا شيء من الأعضاء لنفسه لأنه متى عدم الفعل صار فضلا لا يحتاج إليه حتى
          إنا نسخوا أنفسنا بقطعه ولا نشح عليه ولا نحبه. ولو كان في بدن الحيوان شيء من الأعضاء على
          هذه الصفة لكنا لا نقول أن في جميعها منفعة ما ولكن لما كنا لا نجد في بدن الإنسان ولا في شيء
          من سائر الحيوان عضوا على هذه الصفة عطلان قلنا أن الخلقة قدرت بحكمة ولطف. وأنا مخبرك بشيء
          عرض لي في أول ما رأيت الفيل فإنه أمر يفهمه من قد رأى الفيل فهما سهلا سريعا ومن لم يره قط
          فإنه إن أجاد النظر والتثبت فيما أصفه لم يعسر عليه فهمه عسرا شديدا. أقول أن للفيل في موضع
          الأنف من سائر الحيوان عضوا دقيقا طويلا متصلا إلى الأرض ففي أول ما رأيت الفيل يستعمله
          ويقيمه مقام اليد فلما رأيت ذلك علمت أنه ليس بعطل ولا مما لا منفعة فيه لأني وجدت منفعته
          مقرونة [M 298b]</p>
        <pb n="299a"/>
        <p> بنفع فعله وذلك أن منفعة العضو وقدر الحاجة إليه إنما تتبين بتوسط نفع الفعل. فالفيل وجدته
          يتناول بطرف خرطومه كل شيء ويضم به ما يريد تناوله فلا يفلته حتى أنه يتناول به الدنانير
          الصغار جدا ويدفعها إلى من هو راكب عليه برفعه ل خرطومه ومده إياه نحوهم وكما أنه لو كان
          الفيل لا يستعمل خرطومه فيما ينتفع به لكان الخرطوم عطلا فضلا لا حاجة إليه وكانت خلقة الفيل
          تجري على غير حكمة ولطف كذلك لما كان الفيل ينتفع بخرطومه ويستعمله في أفعال نافعة جدا صار
          الخرطوم نافعا وصارت خلقة الفيل جارية على الحكمة واللطف وفي آخر الأمر وقفت من أمر الخرطوم
          على شيء آخر وأني وجدته مثقوبا في طرفيه ثقبين فعلمت أن الفيل يتنفس بذينك الثقبين كما يتنفس
          سائر الحيوان بأنفه وأن ذلك مما ينتفع به من الخرطوم ثم إني وجدت فيلا ميتا فشرحت خرطومه
          وشققت الثقبين اللذين فيه من عند طرفه حتى انتهيت إلى أصله فوجدت لكل واحد من الثقبين مجريين
          ينفذ إليهما كما يتبين ان المنخرين في بدن الإنسان أحدهما إلى الدماغ والآخر بلغ إلى الفم
          فازددت تعجبا من آثار الحكمة واللطف في الخلقة ثم إنه بلغني بعد ذلك أن الفيل إذا دخل في نهر
          عميق أو في بحيرة هو يريد أن يعبرها فغمره الماء حتى لا يتبين من بدنه شيء رفع خرطومه ونصبه
          قائما إلى فوق ليتنفس منه فعلمت أن المعني بأمر الخلق لم يقتصر بالخلقة على أن جعلت فيها جميع
          أعضاء الحيوان المتقنة محكمة الصنعة موافقة للحاجة إليها والانتفاع بها وذلك مما قد بينته في
          أول كتابي هذا فالنظر إلى جملة بدن الحيوان من ظاهر والامتحان لفعل كل واحد من الأعضاء يقوم
          بالدلالة على آثار الحكمة واللطف في الخلقة عند من أحب أن ينظر في ذلك نظرا عادلا ويميزه
          ويقضي فيه بالنصفة والعدل ولم يكن شأنه مناصبة الطبيعة بالعداوة والظلم والبخس لها إلا أن
          قوما سبقوا فوضعوا للأجرام عناصر خارج جواهرها عن أن تكون مما يمكن أن يضاف إليه آثار الحكمة
          واللطف في الخلقة فاضطرهم ذلك ويلجأهم إلى معاندة الحكمة الطبيعية ومناصبتها هو مما يدلك أن
          هذه [M 299a]</p>
        <pb n="299b"/>
        <p>   أن هذه العناصر التي وضعها هؤلاء القوم خارجة عن حد ما يمكن أن يضاف إليه آثار الحكمة
          واللطف ما أنا واصفه لك. أقول أن الذي يريد أن يعمل شيئا بحكمة ولطف لا بد من أن يكون إما
          يبلغ ذلك الشيء ويماسه من خارج أو يكون نفذ فيه كله وما كان إنما تلقى الأجرام التي لا تتجزأ
          والتي وضعها قوم عناصر من خارج فليس يمكنه أن يصوغها ولا مكان ينبسط وينفذ في كليتها وليس
          يخالفنا أهل هذا الرأي في هذا القول فيحصل أن هذه العناصر إنما يلتئم منها تركيب الأجرام
          المحسوسة عندما يشتبك ويتركب بعضها مع بعض كيف اتفق لها ذلك وما كان إنما يقع تركيبه وتأليفه
          بالإتفاق فإن الشيء المؤلف منه إنما يقع نافعا في الندرة وأما على الأكثر فإنه يقع غير نافع
          عطلا وهذا هو السبب الذي من أجله لا يحب من قال بأن الأجرام الأولى على الحال التي وصفها بها
          من أدخل أجراما غير منجرية أن يقول أن الخلقة تجري على حكمة ولطف وذلك أنهم لما وجدوا الحيوان
          كله في الظاهر ليس له شيء من الأعضاء غير نافع جعلوا يتشوقون إلى أن يقدروا ولو على عضو واحد
          على هذا الحال أما في ظاهر البدن وأما في باطنه بعلاج التشريح ليجعلوا حجة لهم في ما يريدونه
          من المعاندة والمناصب ة ولهذا السبب بعينه اضطرنا الأمر إلى أن نصف جميع ما في البدن حتى خرج
          بالكلام إلى ذكر أشياء لا ننتفع بمعرفتها في العلاج ولا في تقديمة المعرفة ولا في الاستدلال
          على الأمراض مثل القول الذي وصفت به مبلغ عدد العضل المحرك للسان كم هو وأي عضل هو وأكثر ما
          يدعوني إلى التعجب من قال أن الخلقة ليس تجري بحكمة ولطف أنهم يمدحون صناع التماثيل إذا عملوا
          الجانب الأيمن من التمثال مساويا للجانب الأيسر منه ولا يمدحون البيئة وهم يجدونها قد جمعت مع
          المساواة أن الأعضاء فعالة وفيها مع هذا أن الحيوان ساعة يولد تعلم من نفسه استعمال أعضائه في
          وجوه الانتفاع بها إلا أن يزعمون أنه ينبغي لنا أن نتعجب من فوليقليطس [M 299b] </p>
        <pb n="300a"/>
        <p> صانع التماثيل فيما قدر من مساواة بسبب أعضاء التمثال المسمى قانون ولا يقتصر على سلبها
          المديح دون أن يسلبها مع ذلك الحكمة كلها هذا ونحن قد نجد الخلقة تجري مساواة الأعضاء بعضها
          لبعض على النسب في ظاهر البدن وباطنه ومع هذا فإن فوليفليطوس صانع التماثيل إنما حذو الخلقة
          في ما أمكنه أن يحتذي به منها والذي أمكنه الاحتذاء على ما كان ظاهرا فأقبل على تفطنك وتثبت
          وانظر في آثار الحكمة واللطف في هذه الأعضاء الظاهرة فإنك ستوقن بما قلت وتصدق به تصديقا تعلم
          عنده معرفتك بالحال في ما هو من الأعضاء ظاهر بيّن وجعل المثال في ذلك اليد التي هي آلة خص
          بها الإنسان دون غيره من الحيوان فجعل لها خمسة أصابع أظفار عراض وجعلت كل واحدة من الأصابع
          مؤلفة من ثلاث مفاصل وجعل لها من مبلغ عدد الحركات وحالاتها ما قد وصفته في المقالة الأولى من
          هذا الكتاب وجميع هذه الأشياء تدل على حكمة جليلة شريفة في الغاية وإن أنت تركت الاستدلال
          بهذه الأشياء فإن مساواة الأعضاء مبينة لآثار الحكمة العجيبة إذا كان صناع التماثيل بعد
          استعمالهم آلات كثيرة جدا لا يكادون يحفظون مساواة الأعضاء إلا بعد الجهد وأدع أن أخبرك في
          هذا الموضع باستواء في مقادير كل واحد من الأعضاء وجعل المثال في ذلك اليد وقد ذكرت في
          المقالة الأولى من هذا الكتاب أن اليد آلة للإمساك كما أن الرجل آلة للمشي فانظر الآن وتثبت
          في مقدار اليد بغاية الاعتدال فإنها كما علمت لاصقة بالكتف فلو أنها وهذه حالها كانت تستطيل
          ممدودة إلى القدم لكانت تثقل ولا تصلح لما جعلت له من الفعل وخاصة لو أنها كانت إذا أرخيت
          بلغت أن تنجر على الأرض إلا أن طولها هذا لو كان على ما وصفت لكان أصلح لها في التناول لشيء
          من بعيد وكلما زاد طولها كان ذلك فيها أبلغ فلما كانت اليد القصيرة أخف من الطويلة إلا أن
          تقصيرها عن تناول الأشياء [M 300a]</p>
        <pb n="300b"/>
        <p>   إذا قصرت يكون بقدر قصرها وكانت اليد الطويلة أصلح لتناول الأشياء البعيدة إلا أن ثقلها
          والمشقة في حملها كان بحسب طولها جعل لها من الطول مقدار سلمت معه من الثقل فمن كان يمتحن
          أفعال الخلقة وينظر فيها نظر متلمس للحق فإن ما يظهر له من منظر اليد وحدها يكفيه الاستدلال
          بها على آثار الحكمة واللطف في الخلقة قبل أن يستعمل التشريح وأما من كان على ما قلت عدوا
          مناصبا للخلقة فإنه لو أشرف من أمرها على ما هو باطن في خلقتها من آثار الحكمة واللطف التي
          بينتها في المقالتين الأوليين من هذا الكتاب لأسهر ذلك ليله وأقلقه وطير نومه لما تشاغل به
          طلب حيلة سُلبت بها الخلقة ظلما والأمر في الرجلين مثله في اليدين فلو أن إنسانا فتش عن
          اعتدال مقدار الرجلين والمنفعة في كل حركة من حركاتهما على الحقيقة دعاه ذلك إلى مدحه الخلقة
          على ما فيها من آثار الحكمة واللطف واجتمع له مع مدحتها التعجب منها وذلك أنك لو توهمت إنسانا
          يكون مقدار رجليه نصف المقدار الذي عليه رجل الإنسان لم أشك أنك ستفهم أن أول ما يناله به
          المضرة من ذلك أن البدن يثقل على الرجلين في شق عليهما حمله والثانية أنه لا يقدر أن يمشي مشي
          المتمكن الآمن للسقوط الثالثة أنه لا يقدر على الإحضار ولذلك متى تفقدت مساواة نسبة الفخذ إلى
          الساق ونسبة الساق إلى القدم وجدت آثار الحكمة الجليلة العظمى فيها بينة ظاهرة مثل ظهورها في
          أعضاء القدمين والكفين وذاك أن الأعضاء التي في هاتين العضوين مناسب بعضها بعضا مناسبة العضد
          إلى الساعد والساعد إلى الكف ومناسبة أجزاء الكف بعض إلى بعض وجميع ذلك دال على حكمة الخالق
          ولطفه وكذلك مناسبة الأصابع تقوم بالدلالة على حكمته ولطفه لمن كان غير معاد ولا معاند للخلقة
          وإلا فليخبرونا ما العلة التي لها لم يوجد إلى هذه الغاية أحد طول أصابعه ثلاثة أضعاف هذا
          الطول الذي هو للأصابع أو ما العلة التي لها لم يوجد أصابع صغار [M 300b]</p>
        <pb n="301a"/>
        <p>  يكون مقاديرها على مقدار العقد الأول من كل واحد من الأصابع أما أنا فأقول أن السبب في ذلك
          أنه لو كانت الأصابع أعظم أو أصغر مقادير من مقاديرها هذه لكان فعلها يفسد وأما أنت أيها
          الثالب للخلقة فإنك مع تحديك لا ترى شيئا مما وصفت ولا تلتفت إليه فإذا وقع في عشرة ألف ألف
          من الناس إنسان واحد له ستة أصابع كنت به بصيرا وأقبلت عليه ولو أنك وجدت فوليقليطس صانع
          التماثيل قد أخطأ في ألف تمثال عملها خطأ مثل هذا يسيرا لكنت لا تعذله ولا تلومه بل كنت تلوم
          من يلومه وتعذل من يعذله و تقرعه بالجهل في عزله إياه فارجع إلى كلامك وانظر ما الذي قلت
          تخيلي لو كان الخطأ يقع في الخلقة في ألف نفس والصواب لا يقع إلا في واحد أليس كنت تقول أن
          الذي وقع بالصواب إنما وقع بالبحث والاتفاق لا بالحكمة واللطف ولو كان ذلك يقع في العشرة ألف
          فكنت تقول في ذلك أكثر مما تقول فيه إذا وقع في الألف ونحن نجد الخطأ في الخلقة ليس يقع في
          ألف ولا في عشرة ألف بل إنما يقع الخطأ من العشرة ألف ألف في واحد فتراك مع هذا مقدم وتجترئ
          على أن تنسب ما يقع بالصواب إلى النحت والاتفاق وتستعمل بينك وبين الخلقة في ذلك إنصافك وعذلك
          العجيب أليس متى فعلت ذلك فقد أنزلت نفسك منزلة أصحاب الأطراعودنا وهم الذين يقولون الأسعار
          في إصلاح النفس الثانية وأحللتها محلهم إذ كنت تذم فاعلا أجاد وأصاب في عشرة آلاف فعل وأخطأ
          في فعل واحد وتعذله وتفرقه بعدم الحكمة واللطف وتحمد صانعا يخطئ عشرة آلاف مرة واحدة وتصفه
          باللطافة والحذق أما أنا فأقول أن هذا هذر وهذيان طويل وأنه من فعل قوم يحملون أنفسهم على
          تثبيت عناصر قد أتى في وضعها منذ أول أمرها بأسمج الوجوه وأقبحها ذلك أنهم لما رأوا أن هذه
          العناصر تبطل ولا تثبت متى أقر أصحابها بآثار الحكمة واللطف في الخلقة التجأوا إلى استعمال
          الحجة والمباهتة ولو أنهم نصحوا أنفسهم لقد كان بهم غنى عن النظر في أمر جميع أعضاء البدن
          وتعرف [M 301a]</p>
        <pb n="301b"/>
        <p>  حالاتها بالتشريح إذ كانوا يجدون كل واحد من الأعضاء أيها كان الذي يضربون أيديهم إليه يدل
          بظاهره على حكمة خالقه ولطفه وليس في هذا الموضع حاجة إلى ذكر المساواة والمنفعة في الحاجبين
          والأذنين والخفين والأسفاد والحدقتين واحدة إلى أخرى أو غير ذلك مما أشبهه مما يدل على آثار
          الحكمة العجيبة والقدرة التي توصف في الخلقة إذ كان أحقر الأعضاء وأخسها وهو الجلد يقوم لنا
          بالدلالة على آثار الحكمة واللطف وذلك أنه متى تفقده إنسان بعد أن يسلخ ورأى بعض أجزائه متصلة
          ووجد في مواضع منه يا سيرة منافذ لم يجد بد من أن نفحص عن تلك المنافذ هل جعلت في مواضعها تلك
          باطلا وعبثا من غير سبب دعا إليها ولا شيء يدخل منها إلى البدن أو يخرج منها مما ينتفع بدخوله
          وخروجه أم لها منافع جعلت لمكانها وإذا هو نظر في ذلك وفحص عنه فهم لا محالة أن لكل واحد من
          هذه المنافذ منفعة عظيمة وذلك أنه يجد واحدا جعل ليكون مدخلا يدخل منه الطعام والشراب والهواء
          ويجد واحدا جعل ليخرج منه فضل الغذاء الرطب أو اليابس ويجد أنه ينفذ إلى ذلك المنفذ الثاني
          ثقب فيه يجري المني ويجد أنه ينفذ من المنخرين إلى الدماغ منافذ أخر جعلت للسمع ويجد في الجلد
          خروقا أخر جعلت للبصر ولا نجد في جميع البدن منفذا أو خرقا جعل باطلا وعبثا بلا حاجة كانت
          إليه ولا بسبب دعا إليه وكذلك الأمر في الشعر فإنه لن يوجد موضع نبت فيه الشعر باضطرار أو
          موضع لا ينبت فيه الشعر باضطرار إلا ما كان ينبغي أن يكون الأمر فيه كذلك على ما بينا في
          كتابنا هذا فنبات الشعر في الرأس والحاجبين والأشفار باضطرار وعدم الراحة وباطن القدم للشعر
          باضطرار وكذلك الأمر في اتصال العضل بالجلد فإنك لن تجد عضلا يتصل بالجلد إلا في الأعضاء
          المحتاجة إلى ذلك لما فيه لها من عظيم المنفعة الاضطرار به على ما بينا في كتابنا هذا فأن
          معتوه عديم العقل لا يفهم آثار حكمة الخالق ولطفه مما يجده في الجلد قبل سائر الأعضاء خلا من
          كان مناصبا للخلقة يقصدها بالعداوة ويطلب تهجين أفعالها التي لا تقهر وأي الناس لا يعلم ساعة
          يرى مثل هذه الأمور أن هاهنا حكمة عجيبة تكتنف أجزاء الأرض كلها وتغشاها إذا كان يجد أن في كل
          موضع من الأرض يتولد حيوان عجيب [M 301b]</p>
        <pb n="302a"/>
        <p>  الخلقة وهذا مع أنه ليس في أجزاء العالم كله شيء أخس ولا أحقر من هذا الموضع الأرضي وهو
          وإن كان كذلك فقد يجد أنه يصل إليه أيضا من الأجرام السماوية حكمة وهذه الأجرام إذا رآها
          الإنسان دعته رؤيتها إلى التعجب من جمالها وبهاء جوهرها وحسنه. وأول تعجبه وأكثره من جوهر
          الشمس من القمر ومن بعد القمر من الكواكب فإني أحسب أنها تفضل على الإجرام الأرضية في زيادة
          محل الحكمة فيها و خلوصها عندها و فضيلتها فيها بقدر فضلها عليها في صفاتها ونقاء جوهر جسمها
          وما الذي ينبغي أن تظن بالإجرام السماوية ونحن قد نجد أن العكر والحمأة و الآجام والنبات
          والثمر إذا تعفن يتولد فيه حيوان يدل على قوة ذلك القوي الصانع له وقدرته دلالة عجيبة وقد
          يمكننا أن نتعرف طبيعة هذه الحكمة و نراها عيانا في الناس أيضا متى أخطرنا ببالنا وكان منا
          على ذكر فلا طن وأرسطو طاليس و أبرخس وأرخميدس وغيرهم كثير مثلهم فإذ كان قد يوجد في الحمأة
          فضل قوة عجيبة على هذا الحال فإنما هو مؤلف من اللحم والدم والبلغم والمرة الصفراء والمرة
          السوداء ألا يستحق بأن يسمى باسم غير الحمأة فكم بالجري ينبغي أن تظن بالحكمة التي في الشمس
          أو القمر أو واحد من سائر الكواكب أنها أجل وأشرف وأعلى وأعظم أما أنا فإني إذا تفكرت في هذا
          ظننت أن في الهواء المحيط بنا حكمة ليست بيسيرة مبثوثة منتشرة فيه وذاك أني أرى أنه لم يكن
          يجوز أن يكون الهواء يمكنه قبول شعاع الشمس ولا يمكنه قبول قوتها وأنا أعلم أنه يجذبك إليه ما
          أعتقدته من الرأي في العناصر مما تقدمت على وضعه بالجرأة فإنك متى استقصيت النظر بالعدل في
          آثار الحكمة واللطف في صنعة الحيوان ظننت بهذه الأمور كلها ك ظني بها وذلك أن من نظر في
          الأمور نظر رأيي حتى لم يتعمد للآراء الكاذبة في طول الدهر ولم يذعن لها فإنه إذا وجد في مثل
          هذه الحمأة أعني اللحم و الأخلاط حكمة حالة ونظر مع هذا إلى صنعة حيوان ما فإن الحيوان كله
          يدل على فاعل حكيم فهم لا محالة الحكمة التي في السماء وشرفها وانتقل عما كان يظنه أولا بكتاب
          منافع الأعضاء من أنه حقير يسير وصار إلى أن يعلم أنه مبدأ للكلام الحقيقي في الربوبية وذلك
          أمر أجل وأشرف وأعظم من الطب كله بأسره وإذا كان [M 302a]</p>
        <pb n="302b"/>
        <p>  ذلك كذلك فليس من فعت كتاب الله منافع الأعضاء للمتطبب وحدة لكن منفعته للفيلسوف الحريص
          على معرفة أمور الطبيعة كلها أكثر من منفعته للمتطبب ومن أحب من جميع الناس أن يكرم ذاته
          فأولى الأشياء به الإشراف على هذا السر إذ كان ليس فيه شيء يشبه السر الذي يلتمس معرفته
          والاستدلال به بـ اليوسيس وساميرافيا وذاك أن الأسرار التي هناك إنما تدل أصحابها على ما
          يريدون عمله دلالة خفية وأما أسرار الخلقة فظاهرة مكشوفة في جميع الحيوان فلا تظن أن ما
          أوضحناه في كتابنا من آثار الحكمة واللطف إنما هو موجود في الإنسان وحدة لكنك تجد آثار حكمة
          الخالق وقدرته في أي الحيوان ضربت يدك إليه فشرحته متساوية وكلما صغر من الحيوان كان ذلك فيه
          أعجب كما أن النفس كلما كان في جرم أصغر كان أدق وألطف مثل الذي يفعله النقاشون في زماننا هذا
          فإن رجلا منهم نقش على فص خاتم قانون راكب على أربعة أفراس وكانت لجم هذه الأفراس و أفواهها
          وأسنانها المقدم لا يستبين لي فكاد أن يقوي النظر إليها لدقتها وصغرها حتى وجهت الخاتم نحو
          الضوء المنير مع أني قد فعلت ذلك لم أقدر أن أتبين جميع أعضاء تلك الأفراس وكذلك كثير مثلي لم
          يتبينها وأما من قدر أن يبصر شيئا منها بصرا منا فإنه كان يقول لنا بأنها قد بلغت غاية الحسن
          في نظامها وذاك أن نحن كنا نحصي عدد أرجلها حتى نقف عليها أنها ستة عشر بعد الكد وكان غيرنا
          ممن يقدر على تبينها يصف أنه يجد أجزاء كل واحد منها مهيأة هيئة عجيبة وأنا أقول أنه ليس في
          هذه شيء أدق ولا ألطف صنعة من هيئة رجل البرغوث وهذا مع أن آثار الحكمة بينة في أرجله كلها
          وهي بأجمعها تعيش و تغتذي وتنمو فآثار حكم الفاعل للبرغوث وقدرته ولطفه بينة فيه حتى أن فاعله
          يحفظ رجله باقية تعيش وينميها ويغذوها بلا كلفة ولا مؤونة فإذا كانت آثار الحكمة واللطف بينة
          ظاهرة على هذا الحال في مثل هذا الحيوان الحقير الخسيس الذي قد يخالج الإنسان في أمره أن ذلك
          من فعل الخالق فيه بغير قصد فكم بالحري ينبغي أن حكمته وقدرته في الحيوان الشريف [M 302b]</p>
        <pb n="303a"/>
        <p>  أغلب وأشهر فهذه واحدة من المنافع التي نستفيدها من هذا الكتاب وهي منفعة عظيمة وليس نفعها
          في الطب لكن فيما هو أجل وأفضل من الطب أعني بهذه المنفعة بلوغ حاجتنا في بعض العلم بمنفعة
          القوة التي لا يزعم بعض الفلاسفة أنها موجودة فدع أن لها عناية بأمر الحيوان ولهذا الكتاب
          منفعة ثانية في الاستدلال على الأعضاء الباطنة إذا ألمت والعلم بأفعال الأعضاء أيضا نافع في
          هذا الباب فكما أن العالم بالمشي علم أن بعض ما في رجله من الأعضاء قد ألم ومتى وجد إنسانا لا
          يستمرئ طعامه أو يستمرئ يه استمراء رديئا علم أن المعدة قد ألمت كذلك العالم بأن القوة
          المفكرة في الدماغ قد يعلم أنه متى عرض للإنسان اختلاط بلا ورم في الدماغ أو مع ورم في الدماغ
          أو نسيان أو جنون أو وسواس أن ذلك من قبل ألم الدماغ إما بنفسه أو بمشاركته لغيره وكما أنا
          نستدل على الألم من قبل الفعل كذلك نستدل عليه من قبل المنفعة وذاك أنه كما أن العصب والعضل
          الذي في الرجل إذا ألم يبطل المشي لذلك يبطل المشي مثلا بكسر بعض عظام الرجل أو انخلع ومتى لم
          نعلم أن نبات الرجلين وقوامها بالعظام لم نعلم أنه متى ألمت العظام نال الحيوان من ذلك مضرة
          فهذا ما أردنا إيضاحه من أن العلم بالمنافع نافع في الاستدلال على الأعضاء الآلمة لمنفعة
          العلم بالأفعال ولذلك منفعته في سابق العلم بما يريد أن يكون وذاك أنه لما كان جوهر ما في
          الرجل من العظام نافعا في المشي علم من ذلك أن كل ألم يعرض للعظام مما لا يبرأ مثل الخلع
          الكائن مع قرحة فإنه يسبق بالدلالة على أنه ينال المشي من ذلك آفة لا شفاء لها باقية في ما
          بعد ذلك من الزمان كله فإن اتفق أيضا أن يكون خلعا لا يبرأ وهو من غير قرحة كما يعرض ذلك في
          خلع مفصل الورك فإنه مع ما سبق بالدلالة على زمانة الرجل التي تعرض معه باضطرار قد سبق أيضا
          بالدلالة على جهة الزمانة أنها تكون على الوجه الذي ذكره بقراط في كتاب المفاصل وأما المنفعة
          [M 303a]</p>
        <pb n="303b"/>
        <p>  الثالثة من منافع هذا الكتاب فهي أنه نافع في توبيخ السوفسطائيين الذين لا يقبلون منا أن
          البحرانات تكون من الطبيعة ويدفعون آثار العناية عن خلقة الحيوان ويبطلونها وذلك أن هؤلاء
          ربما سألوا عن منافع الأعضاء يعرفونها كأنها ليست بموجودة فيظن بهم الظانّ أنهم قد أبطلوا
          بذلك آثار الحكمة واللطف في الخلقة ثم إنهم يضاحكون بقراط فيما أراد من الشبه والاحتذاء بما
          تفعله الطبيعة في وقت البحران وهذا مما يضطرنا نحن إلى الفحص عن منافع الأعضاء كلها ولو لم
          يكن فيها منفعة في الاستدلال على الآلام وفي سابق العلم بما يريد أن يكون وانتفاع المتطبب
          بهذا الكتاب في علاج الأمراض أعظم وأجل كانتفاعه في ذلك بكتاب الأفعال وذاك أنه متى أراد
          الإنسان أن يشق بعض الأعضاء أو يبطه أو يقطعه لفساد يعرض له من وجه من الوجوه وإما لأنه يريد
          أن يستل منهم سهما أو يبتلاه فإنه إن كان عالما بمنافع كل واحد من الأعضاء عرف أي الأعضاء
          ينبغي له أن يقدم على قطعه بلا خوف وأيها ينبغي لنا أن نتخوفه فهذا ما أردنا أن نوضحه في هذه
          المقالة من المنافع العظيمة الكبيرة الجزيلة التي استفدناها من كتابنا هذا الذي قد كمل وتم.
          تمت المقالة السابعة عشرة من كتاب جالينوس في منافع الأعضاء وهي آخر الكتاب والحمد لله رب
          العالمين [M 303b] </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
