<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="manuscript_16096">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Wellcome Library</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Wellcome Library; Bibliotheca Alexandrina; King's College London</publisher>
        <idno type="msID">MS_Arabic_453</idno>
        <idno type="catalogue">Fihrist</idno>
        <idno>UkLW</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:lang="en" xml:id="WMS_Arabic_453">
          <msIdentifier>
            <country>United Kingdom</country>
            <settlement>London</settlement>
            <institution>Wellcome Trust</institution>
            <repository>Wellcome Collection</repository>
            <collection> Manuscripts in Arabic</collection>
            <idno>MS Arabic 453</idno>
          </msIdentifier>


          <msContents><summary>1 copy of ʿĀfīyat al-barrīya fī sharḥ al-Dhahabīyah by ʻAqīlī ʻAlavī Shīrāzī, Muḥammad Ḥusayn
            ibn Muḥammad Hādī </summary>
            <msItem xml:id="WMS_Arabic_453-item1">
              <author key="person_239349098">
                <persName xml:lang="ar-Latn-x-lc"> ʻAqīlī ʻAlavī Shīrāzī, Muḥammad Ḥusayn
                  ibn Muḥammad Hādī,‏ ‎d. active 18th century‏ </persName>
                <persName xml:lang="ar" type="original">عقيلى علوى شيرازى، محمد حسين بن محمد
                  هادى</persName>
              </author>

              <title type="normalised">ʿĀfīyat al-barrīya fī sharḥ al-Dhahabīyah</title>
              <title type="original" facs="#i0004" xml:lang="ar"> عافية البرية في شرح الذهبية </title>
              <title type="other" facs="#i0229" xml:lang="ar">شرح الذهبية الرضية</title>

              <note> A commentary on <hi rend="italic">al-Risālah al-dhahabīyah </hi> (The Golden
                Message) by <persName xml:lang="ar-Latn-x-lc" key="person_298140737">Imām ʻAlī al-Riḍā ibn Mūsá, -818 or 819</persName>, which is a work on the maintenance of
                good health.</note>
              <note>The rubrication in the main text of the MS is not identical to that given on the
                margins, which in turn repeats the table of contents. Therefore in the description
                of the contents a double rubrication is given. </note>
              <incipit type="basmala" facs="#i0004" xml:lang="ar">
                <locus>Fol. 1b.1</locus> بسم الله الرحمن الرحيم وبه نستعين </incipit>
              <incipit type="tahmid" facs="#i0004" xml:lang="ar">
                <locus>Fol. 1b.2</locus> الحمد لله الحكيم الذي قدر في طب رضاه عافية البرية <pb/>
                وصور تشريح السموات من اشعة النيرات بخطوط ذهبيه <pb/> وبين بخلق الانسان <pb/> واصول
                تركيب الابدان <pb/> موجزات قانون حكمته الباهرة تذكرة لاولى الالباب <pb/> واوضح من
                شامل لطفه وكامل صنعه حدود الامراض النفسانية والجسمانية ودستور علاجه ايضاحًا فيه غنية
                وكفاية بالعلامات والاسباب <pb/> نسألك اللهم بجوامع الطافك الشافية دوأ الالام <pb/>
                وشفاء الاقسام <pb/> وترويح الارواح وينير النجاح <pb/> وبرء الساعة <pb/> وقوة الطاعة
                <pb/> يا من طاعته مفتاح الشفاء <pb/> وتدارك الخطاء <pb/> والصلوة والسلام على طبيب
                دوار بطبّه قد احكم مراهمه واحمى مواسمه <pb/> يضع ذلك حيث الحاجة اليه من قلوب عمي
                واذان صم والسنة بكم ويتبع بدوائه مواضع الغفلة ومواطن الحيره المبعوث لابراء دواء
                جهالات الفترة الجاهليه بمحجة العلاج <pb/> ومرشد منهاج الحق وحاوي ذخيرة الشفاعة
                لتخليص ابدان المذنبيين يوم الاحتياج <pb/> جامع اختيارات الابرار <pb/> وزبدة الانبياء
                الكبار <pb/> وخلاصة المصطفين الاخيار <pb/> محمد المصطفى المختار <pb/> واله الطيبين
                الاطهار <pb/> اصحاب (not clear) قواعد شرعه الفاخر <pb/> وارباب تقويم صحه دينه الكامل
                الي اليوم الاخر <pb/> الذي ولايتهم مخلصة سموم الاثام <pb/> وترتبهم الشريفه انحج دواء
                للسقام <pb/> صلوة دايمة ما طاب مريض بالدواء والاحتماء <pb/> او مرض صحيح بالمتلا
                واختلاف الماء والهواء </incipit>
              <incipit facs="#i0004" xml:lang="ar">
                <locus>Fol. 2a.1</locus> // <hi rend="bold">وبعد</hi> فيقول من مدالي شفاء شفاعة شافع
                المذنبين محمد الهادي محمد بن محمد صالح الشيرازي المدعو بالهادي شفاهما الله من الام
                الاثام <pb/> ودواوي ادواء معاميهما بمفرحات الاحسان والانعام <pb/> ان علم الطب لا
                يخفى شرافته <pb/> وعلى اكثر العلوم علوه وانافته <pb/> وهو من اسنى العلوم مرتبة <pb/>
                واكثرها منفعة <pb/> وامسها حاجة <pb/> لان استكمال النفس وترقيها من العقل الهيولاني
                الي العقل المستفاد والذي بالملكة والذي بالفعل واستيفاء لذتها الدينويه <pb/> والفوز
                بسعادتها الاخرويه <pb/> المرتبة على المعارف الالاهية <pb/> والعباد ذات البدنيه <pb/>
              </incipit>
              <explicit facs="#i0229" xml:lang="ar">
                <locus>Fol. 227a.5</locus> ليلا ونهارا فانها عائدة عليه بالنفع والسلامة من جميع
                الامراض والاعراض ان شاء الله تعالى وصلى الله علي سيدنا محمد واله وصحبه الطيبين
                الطاهرين اجمعين حسبنا الله ونعم الوكيل والحمد لله رب العالمين </explicit>
              <colophon facs="#i0229" xml:lang="ar">تمت خطبة المامون وهذا اخر ما ارادت ايراده وقد فرغت بحمد الله
                وحسن تاييده من تاليف شرح الذهبيه الرضية والحمد لله رب العالمين تم</colophon>
              <msItem n="toc">
                <locus>15a.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0017">اعلم يا امير المؤمنين ان الله عز وجل لم يبتل
                  العبد المؤمن ببلاء حتى جعل له دواء يعالج به (في ان لكل داء دوآء (no.1) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>15a.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0017">وفى هذا المعنى وردت (فى ذكر اخبار بهذا المعنى
                  (no.2) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>15b. 11</locus>
                <title type="original" facs="#i0018">ولكل صنف من الدواء صنف من الدواء وتدبير ونعت
                  (فى ان المرض يعالج بالضد (no.3) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <title type="original" facs="#i0018">(مباحث ان البدن كالملك والقلب ملكه وسلطانه
                  والاعضا عماله (no.4) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>15b.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0018">ان هذه الاجسام الانسانية (فى الاعضاء الرئسيه
                  والقوى الضرورية لبقاء الشخص والنوع (no.5) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>16b.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0019">ومن العمال الدماغ الذي هو من روساء الاعضاء (في
                  تشريح الدماغ (no.6) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>17b.4</locus>
                <title type="original" facs="#i0020"> وقال بعض الفضلاء فى تحقيق معنى القلب (في تحقيق
                  معانى القلب وذكر بعض الاحاديث الواردة فيه (no.7) <note>Sic. Some numbers are
                    missing.</note> ) </title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>18b.11</locus>
                <title type="original" facs="#i0021">تشريح القلب الذي هو سرير الملك (في تشريح القلب
                  (no. 8) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>20a.13</locus>
                <title type="original" facs="#i0022">والمعدة جسم مستدير بشكل القرع (في تشريح المعدة
                  (no. 9) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>20b.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0023">ولنذكر هيئة الصدر وحجبه (فى هئية الصدر وحجبه
                  (no. 10) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>20b.11</locus>
                <title type="original">فاليدان عونان تقربان الى الملك ما ينفعه من المتناولات النافعة
                  (فى تشريح العين (no. 11) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>22a.10</locus>
                <title type="original" facs="#i0024">وللملك مع هذا الشان العظيم ثواب وغذاب (في حدود
                  الحزن والهم والغم والغضب (no. 12) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>24a.5</locus>
                <title type="original" facs="#i0026">والفرح بفتحتين وهو السرور (في حد الفرح (no. 13)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>24a.16</locus>
                <title type="original" facs="#i0026">اذ اطلبه تفريح مريح من المغتنم (في جاليات الترح
                  وجاليات الفرح (no. 14) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>25a.2</locus>
                <title type="original" facs="#i0027">ومن ادعيته هذا الدعا الذي رواه في كتاب الرحمة
                  (في تعداد الادوية القلبية المفرحة (no. 15) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>26b - 29b</locus>
                <title type="original" facs="#i0029 #i0030 #i0031">جذول ذكر ادوية التى تفرح
                  القلب</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>30a.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0032">في الكليتين ايضا وكل من الكليتين مؤلفة من لحم
                  صلب (في تشريح الكليتين (no. 16) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>30b.19</locus>
                <title type="original" facs="#i0033">واعلم يا امير المومنين ان كل واحدة من هذه
                  الطبايع اي الامزجة الانسانية التي بلغت صحتها الى درجة الكمال (مباحث ان الجسد
                  بمنزلة الارض المعمورة (no. 17) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>31a.7</locus>
                <title type="original" facs="#i0033">فالجسد بهذه المنزلة بالتدبير في الاغذيه يصلح
                  ويصح ويزكوا (فى استخراج سبعة امور مهمة فى حفظ الصحة من تشبيه الجسد بالرض (no. 18)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>31b.19</locus>
                <title type="original" facs="#i0034">واعلم يا امير المؤمنين ان كل واحدة من هذه
                  الطبايع اي الامزجة الانسانية التي بلغت صحتها الي درجة الكمال (مباحث في ان البدن
                  يحب الغذاء المماثل (no. 19) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>32a.13</locus>
                <title type="original" facs="#i0034">تذييل جليل لا يخفى ان علم حفظ الصحة ينقسم على
                  ثلثة اقسام (في تقسيم علم حفظ الصحة على ثلاثة اقسام (no. 20) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>32a.23</locus>
                <title type="original" facs="#i0034">وقالوا ان حفظ الشيء اتفاقه على حاله (في شبهة
                  وجوابها (no. 21) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>32b.19</locus>
                <title type="original" facs="#i0035">ومن اخذ الطعام زيادة على قدر الكفاف (مباحث
                  اعتدال مقدار الغذاء (no. 22) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>33b.14</locus>
                <title type="original" facs="#i0036">لان ادمان الحلو يرضى الشهوة ويحمى البدن (في
                  مضار ادمان الحلو والحامض والمالح والتفه (no. 23) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>35a.19</locus>
                <title type="original" facs="#i0037">فصل ما يقتضيه على قدر قوتك وتحمل طاقتك وسد
                  شهوتك وابدا فى اول الطعام باخف الاغذية التى يغتذي بها بدنك (مباحث الابتداء باخف
                  الاغذيه (no. 24) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>35b.6</locus>
                <title type="original" facs="#i0038">وقيل ان تشربه اللهم انى اسئلك في اكلى وشربى في
                  السلامة (في دعا ماثوره من قراه عند الاكل امن من غايلة الغذا (no. 25) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>35b.9</locus>
                <title type="original" facs="#i0038">وقال الشيخ فى تدراك الخطا تدراك ضرر الخفيف على
                  الثقيل (فى تدراك ضرر اكل الخفيف على الثقيل (no. 26) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>36a.6</locus>
                <title type="original" facs="#i0038">والذى يجب عليك فى امر الاكل ان يكون اكلك فى كل
                  يوم عند ما يمضي من النهار ثمان ساعات اكلة واحدة (مباحث ان يوكل كل يوم مرة او ثلث
                  اكلات في يومين (no. 27) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>37b.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0040">تسهيل فاذا افرط المغتذي فى التملى (في علاج
                  الامتلا وتدارك افراط الغذاء (no. 28) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>37b.13</locus>
                <title type="original" facs="#i0040">وليكن شربك على اثر طعامك هذا من الشراب الصافى
                  العتيق (مباحث شرب الشراب الحلال على اثر الطعام (no. 29) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>37b.15</locus>
                <title type="original" facs="#i0040">مما يحل شربه (في ذم الخمر ومضاره (no. 30)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>38b.5</locus>
                <title type="original" facs="#i0041">ونذكر الان ما ينبغي ذكره من تدبير فصول السنة
                  وشهورها الرومية الواقعة فيها فى كل فصل على حدة (مباحث تدبيرات ايام السنة (no. 31)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>39a.7</locus>
                <title type="original" facs="#i0041">ذكر فصول السنة (في تحقيق الفصول الطبيه
                  والنجوميه (no. 32) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>39b.7</locus>
                <title type="original" facs="#i0042">اعلم واوله اي الربيع اذار (مباحث اذار (no. 33)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>39b.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0042">يستعمل فيه من الغذاء اللطيف وهو الذي يتولد منه
                  دم رقيق (فى معنى الغذاء اللطيف وتقسيم الغذا الى ثمانية عشر قسما (no. 34) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>40a.3</locus>
                <title type="original" facs="#i0042">ويستعمل فيه من اللحوم اعلم ان اللحوم كلها حارة
                  رطبة (فى اللحوم (no. 35) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>40b.13</locus>
                <title type="original" facs="#i0043">البيض الينمرشت (فى البيض وصفات الينمرشت منه
                  (no. 36) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>42a.19</locus>
                <title type="original" facs="#i0044">ويحمد فيه شرب المسهل (فى شرب المسهل (no. 37)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>42b.2</locus>
                <title type="original" facs="#i0045">اعلم ان الامتلا المشار اليه فى الطب (في امتلاء
                  البدن بحسب الاوعية وعلامته وتدبيره (no. 38) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>42b.10</locus>
                <title type="original" facs="#i0045">الامتلا بحسب القوة (في امتلا البدن بحسب القوة
                  وعلامته وتدبيره (no. 39) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>43a.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0045">فصل فى علايم غلبة الاخلاط والامراض المتولدة
                  منها اما علامات غلبة الدم (علامات غلبة الدم والامراض المتولدة منه (no. 40)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>43a.11</locus>
                <title type="original" facs="#i0045">علامات غلبة البلغم فبياض اللون (علامات غلبة
                  البلغم (no. 41) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>43a.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0045">علامات غلبة الصفرا صفرة اللون وخاصة الوجه
                  (علامات غلبة الصفرا (no. 42) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>43b.2</locus>
                <title type="original" facs="#i0046">علامات غلبة السودا كمودة اللون وسواده وقحل
                  البدن (علامات السوداء (no. 43) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>43b.17</locus>
                <title type="original" facs="#i0046">فصل فى كلمة كلية فى اخراج الاخلاط (كلام كلى فى
                  اخراج الاخلاط (no. 44) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>44b.2</locus>
                <title type="original" facs="#i0047">فصل فى الادوية المسهلة (في كيفية الادوية
                  المسهلة (no. 45) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>45b - 46a</locus>
                <title type="original" facs="#i0048">الجذول مذكور فيه المسهلات السهلة</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>46b.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0049">قاعده قد تحتاج الي تاليف بعض الادوية المسهلة
                  ببعض اما لتركب الاخلاط (تركيب المسهلات (no. 47) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>46b.12</locus>
                <title type="original" facs="#i0049">فائدة روي عليكم بالسنا فتداو (في نفع السنا (no.
                  48) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>46b.16</locus>
                <title type="original" facs="#i0049">فايده اخري ذكر حبيش بن الحسن فى رسالة اصلاح
                  الادوية المسهلة ان البليلج يقرب فعله من فعل الهليلج (فى مسهل مركب من البليلج (no.
                  49) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>46b.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0049">تسهيل ليس له عديل ذكر بعض الاعلام واحسبه على
                  المقري فى كتاب له سماه كتاب الرحمه فى الطب والحكمة (في مسهلات الاخلاط (no. 50)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>47b.3</locus>
                <title type="original" facs="#i0050">فصل فى علاج اهمال الدواء المسهل وافراطه (فى
                  اهمال المسهل وافراطه (no. 51) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>47b.12</locus>
                <title type="original" facs="#i0050">تذييل تحته تسهيل (فى الاغذية الملينة (no. 52)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>48a.9</locus>
                <title type="original" facs="#i0050">نسيان عدة ايامه ثلثون يوما فيه يطول النهار
                  (مباحث نسيان (no. 53) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>48a.16</locus>
                <title type="original" facs="#i0050">الفصل المماثل لمزاج الدم وتهب فيه الرياح
                  الشرقيه (فى الرياح الشرقيه والربيعيه (no. 54) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>48b.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0051">ويستعمل فيه اى فى نيسان الماءكل المشويه لان
                  الشواء وان كان حارا (فى الشواء (no. 55) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>48b.7</locus>
                <title type="original" facs="#i0051">واورد بن عبدون البغدادي فى التقويم ان المشوي لا
                  تفى رطوبته برطوبة البدن (فى ان المشوي من اللحم هل هو اجود ام المسلوق منه (no. 56)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>49a.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0051">اعلمك دعاء لا يضرك معه شىء بسم الله خير الاسماء
                  ملا الارض والسما الرحمن الرحيم الذى لا يضر مع اسمه شىء ولا داء (فى دعاء يدفع ضرر
                  الشواء وغيره (no. 57) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>49a.13</locus>
                <title type="original" facs="#i0051">والفرق بين الشواء والكباب ان الحرارة الفاعلة فى
                  الشواء (فى الفرق بين المطبوخات (no. 58) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>49b.16</locus>
                <title type="original" facs="#i0052">وهو تدهين الجسد بالدهن فى الحمام او بعد الخروج
                  (نفع تدهين الجسد (no. 59) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>50a.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0052">ويشم الرياحين وهى الاوراق والازهار (فى شم
                  الرياحين (no. 60) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>50b.11</locus>
                <title type="original" facs="#i0053">ايار هو كشداد وهو ثامن شهورهم (مباحث ايار (no.
                  61) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>50b.14</locus>
                <title type="original" facs="#i0053">فقد صفا الهواء وهو مع ذلك اذ كان معتدلا (فى
                  الهواء الجيد والردي (no. 62) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>51a.6</locus>
                <title type="original" facs="#i0053">ونهى فيه عن اكل اللحوم الغليظه كالراس (في الرؤس
                  والاكارع (no. 63) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>51a.24</locus>
                <title type="original" facs="#i0053">ومن اللحوم الغلظه لمنهى عن اكلها فى ايار لحم
                  الباقر وهو اسم لجميع البقرة (في لحم البقر (no. 64) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>53a.3</locus>
                <title type="original" facs="#i0055">حزيران عدة ايامه ثلثون يومًا وهو اول فصول الصيف
                  يذهب فيه سلطان الدم ويقبل زمان المرة الصفراويه (مباحث حزيران (no. 65) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>53a.16</locus>
                <title type="original" facs="#i0055">عن شم المسك والعنبر وسيما لذوى الطبايع (فى
                  المسك والعنبر (no. 66) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>54a.16</locus>
                <title type="original" facs="#i0056">وينفع فيه اى حزيران اكل البقول الباردة كالهندبا
                  (فى الهندبا (no. 67) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>54b.12</locus>
                <title type="original" facs="#i0057">والبقلة الحمقاء ويسمى البقلة المباركة (في
                  البقلة الحمقاء (no. 68) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>55a.10</locus>
                <title type="original" facs="#i0057">اكل الخضر كالقثاء والخيار (في القثا والخيار
                  (no. 69) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>55b.5</locus>
                <title type="original" facs="#i0058">وينفع فى حزيره تناول الشيرخشت ويقال له الشيرخشك
                  (في الشيرخشت (no. 70) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>56a.10</locus>
                <title type="original" facs="#i0058">ومما يحمد اكله فيه من لحوم الطيور (في لحم
                  الدجاج والطيهوج والدرج (no. 71) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>56b.22</locus>
                <title type="original" facs="#i0059">وينفع فى حزيران شرب الالبان وخصوصا البقرية (في
                  الالبان (no. 72) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>57b.25</locus>
                <title type="original" facs="#i0060">اكل السمك الطري واجوده (في السمك (no. 73)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>58a.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0060">تموز عدة ايامه احدي وثلثون يوما وهو اوسط اشهر
                  الصيف (مباحث تموز (no. 74) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>58a.23</locus>
                <title type="original" facs="#i0060">ويستعمل فيه شرب الماء البارد على الريق (في
                  فايدة شرب الماء على الريق (no. 75) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>58b.4</locus>
                <title type="original" facs="#i0061">اب وهو اخر فصل الصيف (مباحث اب (no. 76)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>58b.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0061">ويهيج الزكام وهو بالضم تجلب فضول (في علة حدوث
                  الزكام (no. 77) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>58b.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0061">وتهب فى اب الشمال وهى الريح الهابة (في حد ريح
                  الشمال (no. 78) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>59a.11</locus>
                <title type="original" facs="#i0061">ايلول عدة ايامه ثلثون يوما وهو اول فصل الخريف
                  (مباحث ايلول (no. 79) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>59a.15</locus>
                <title type="original" facs="#i0061">وينفع فيه اكل الحلاوات واصناف واللحوم المعتدلة
                  كالجداء والحول من الضان (في الضار الحولي (no. 80) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>59b.3</locus>
                <title type="original" facs="#i0062">ويتجنب فيه اكل البطيخ والقثاء (في البطيخ (no.
                  81) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>59b.17</locus>
                <title type="original" facs="#i0062">تشرين الاول بكسر الاول هو مبدء الشهور الرومية
                  وعدة ايامه احدى وثلثون يوما وهو اوسط الخريف (مباحث تشرين الاول (no. 82) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>59b.23</locus>
                <title type="original" facs="#i0062">ويجمد فيه الجماع وينفع فيه اكل السمين
                  والرمان(في الرمان (no. 83) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>60b.2</locus>
                <title type="original" facs="#i0063">ويقلل فيه من شرب الماء ويحمد فيه من الرياضه (في
                  الرياضة (no. 84) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>61a.22</locus>
                <title type="original" facs="#i0063">تشرين الثانى وفى بعض النسخ تشرين الاخر وهو اخر
                  فصل الخريف وعدة ايامه ثلثون يومًا يقطع المطر الوسطى (مباحث تشرين الثاني (no. 85)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>61b.13</locus>
                <title type="original" facs="#i0064">ويشرب بكرة كل يوم جرعة ماء حار (في شرب الماء
                  المغلى على الريق (no. 86) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>61b.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0064">صفة البقول كالكرفس بفتح الكاف والراء والنعناع
                  ويقال له النعنع (في النعناع (no. 87) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>62a.2</locus>
                <title type="original" facs="#i0064">فى البقول المذكورة فى هذا الشهر لا يخلوا عن
                  اشكال وعلله (ستشكال النهى عن البقول الحارة فى هذا الشهر (no. 88) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>62a.12</locus>
                <title type="original" facs="#i0064">كانون الاول احد وثلثون يوما وهو اول فصل الشتاء
                  تقوى فيه العواصف (مباحث كانون الاول (no. 89) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>62a.17</locus>
                <title type="original" facs="#i0064">فى ذكر غفلة عزيبة (sic!) من بعض الترجمين ( فى
                  غفلة بعض الترجمين (no. 90) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>62a.24</locus>
                <title type="original" facs="#i0064">ويتقى فيه الحجامة والفصد لان الدم في الشتاء (فى
                  علة اتقاء خراج الدم فى هذا الشهر (no. 91) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>62b.4</locus>
                <title type="original" facs="#i0065">الكانون الثاني وفى بعض النسخ كانون الاخر وعدة
                  ايامه احد وثلثون يوما (كانون الثانى (no. 92) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>62b.9</locus>
                <title type="original" facs="#i0065">وينفع الاحساء (فى الاحسا والتلبينه (no. 93)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>63a.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0065">كالكرفس وهو باعتبار منابته (فى الكرفس والجرجير
                  والكراث (no. 94) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>63b.6</locus>
                <title type="original" facs="#i0066">والبدن يدهن الخيري بكسر الخا (فى دهن الخيرى
                  (no. 95) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>63b.13</locus>
                <title type="original" facs="#i0066">ويخذر فيه استعمال الحلو الشديد الحلاوة (فى
                  الحذر من هذا الشهر من الحلو والحلق على اخلاف النستح وكذا اضطراب المترجمين فى
                  معناهما (no. 96) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>64a.9</locus>
                <title type="original" facs="#i0066">شباط ثمانية وعشرين يوما وهو اخر الشتاء يختلف
                  فيه الرياح (مباحث شباط (no. 97) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>64a.12</locus>
                <title type="original" facs="#i0066">وينفع فيه اكل الثوم ولحم الطير الصيود والفاكهة
                  اليابسة (فى تدبير كل يوم من ايام الشهور (no. 98) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>64b.4</locus>
                <title type="original" facs="#i0067">صفة الشراب الذى يحل شربه واستعماله بعد الطعام
                  (مباحث صفة الشراب الحلال (no. 99) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>64b.12</locus>
                <title type="original" facs="#i0067">جمع رطل بالفتح ويكسر وهو مشترك بين ثلثه اوزان
                  (فى تفسير الرطل (no. 100) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>65b.4</locus>
                <title type="original" facs="#i0068">لا تظن ان كلام الامام ٤٦ ههنا يدل على حرمة ما
                  الزبيب (في رد من يزعم حرمة الزبيبيه (no. 101) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>66a.3</locus>
                <title type="original" facs="#i0068">فيجعل فيها زنجبيل وهو اصل النبات كالقصب (فى
                  فوائد الزنجبيل (no. 102) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>66a.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0068">درهم وهو ثمان واربعون حبة متوسطه من الشعير (فى
                  تحديد الدرهم (no. 103) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>66a.28</locus>
                <title type="original" facs="#i0068">ومن قرنفل نصف درهم ويقال له قرنفول ايضا (فى
                  منافع القرنفل والدارصينى والزعفران والسنبل والعود والمصطكى (no. 104) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>68a.16</locus>
                <title type="original" facs="#i0070">فلفل حار يابس فى الثانية يزيد في الباه ويحدر
                  الطعام بسهولة (فى كيفية صنعة هذا الشراب الزبيبي وفوائده (no. 105) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>68b.20</locus>
                <title type="original" facs="#i0071">قال فى الشامل نقلا من جالينوس من الاشربة
                  الموافقة فى حفظ الصحة (فى صفة شراب من تراكيب جالينوس لحفظ الصحه (no. 106)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>69a.5</locus>
                <title type="original" facs="#i0071">ومقدار ما يستعمل منه اوقية بالضم (فى تفسير
                  الاوقيه (no. 107) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>69b.2</locus>
                <title type="original" facs="#i0072">وهي ما يطول مدتها ويعسر بروها كالنكرس وهو
                  بالكسر (فى علاج النقرس والمفاصل (no. 108) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>72a.9</locus>
                <title type="original" facs="#i0074">والابردية والرياح المؤذية (فى تفسير الابردة
                  ورياح الافرسه والريح الشابكة وعلاجتها (no. 109) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>73b.12</locus>
                <title type="original" facs="#i0076">ان قوة النفوس تابعة لامزاج البدن (مباحث ان قوة
                  النفس تابعة لامزجة (no. 110) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>74a.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0076">فتامل ولفظ القوة يطلق على امور كثيرة على ضد
                  الضعف (فى تعريف القوة وتعداد اجناسها (no. 111) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>74b.9</locus>
                <title type="original" facs="#i0077">ان النفس انما هى هذا الهيكل الحسى ( فى معنى
                  النفس ونقل الاقوال فيها (no. 112) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>77a.16</locus>
                <title type="original" facs="#i0079">وفى بعض النسخ فاذا ابرد مرة وسخن مرة تغيرت بسبب
                  الابدان واثر ذلك تغيرا فى الصور (فى علة تغير الامزجة فى الشتاء والصيف (no. 113)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>78a.2</locus>
                <title type="original" facs="#i0080 #i0001">لان الله بنى الاجسام على اربع طبائع
                  (مباحث الاخلاط (no. 114) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>78b.2</locus>
                <title type="original" facs="#i0081">قال الشيخ فى ماهية الخلط انه جسم رطب (في حد
                  الخلط (no. 115) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>78b.4</locus>
                <title type="original" facs="#i0081">انحصار الاخلاط فى هذه الاربعة استدل عليه بوجوه
                  منها (فى عدد الاخلاط (no. 116) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>78b.16</locus>
                <title type="original" facs="#i0081">قرروا ان البلغم كطعام لم ينضج (فى تشبيه الاخلاط
                  بالمطبيخ ولوازم الطبخ من النضج والفجاجة والاحتراق والرغوة (no. 117) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>78b.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0081">اختلفوا فى نسبة الاخلاط بعضها الي بعض (فى نسبة
                  بعض الاخلاط الى بعضها (no. 118) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>79a.2</locus>
                <title type="original" facs="#i0081">السبب المادي للدم هو الغذاء الصالح المعتدل (فى
                  مادتها وسبب تولدها من الاغذيه (no. 119) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>79a.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0081">كل واحد من الاخلاط اما طبيعى صالح للبدن (فى
                  انها اما طبيعية او غير طبيعية والفرق بينهما (no. 120) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>79b.19</locus>
                <title type="original" facs="#i0082">واعلم ان الراس والاذنين والعينين والمنخرين وهما
                  ثقبتا الانف (فى اختصاص بعض الاعضاء ببعض الاخلاط (no. 121) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>80b.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0084">واعلم ان النوم الطبيعي الذى هو ركود النفس عن
                  استعمال الحواس (مباحث النوم (no. 122) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>81a.9</locus>
                <title type="original" facs="#i0083">وهو اى النوم قوام الجسد وقوته ومنها استراحة (فى
                  حد النوم وفائدته (no. 123) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>81a.13</locus>
                <title type="original" facs="#i0083">فاذا اردت النوم فليكن اضطجاعك وفى بعض النسخ
                  انضجاعك (فى بيان كيفيته (no. 124) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>82a.3</locus>
                <title type="original" facs="#i0084">وعود نفسك القعود من الليل ساعتين (فى تعيين
                  كميته (no. 125) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>82b.20</locus>
                <title type="original" facs="#i0085">وقم من الليل اذا بقى ساعتان وهذه نص على المدعي
                  (فى افضلية نوم الليل ورداة نوم النهار (no. 126) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>83a.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0085">افراط السهر فى الليل يقلل جواهر الدماغ (فى علاج
                  من يعصيه النوم (no. 127) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>83b.4</locus>
                <title type="original" facs="#i0086">تنبيه يكره الافراط فى النوم فانه يفسد اللون (فى
                  ذم الافراط فيه (no. 128) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>84a.5</locus>
                <title type="original" facs="#i0086">اعلم ان من حق الانسان اليقظة الجنان (فى الحث
                  على الاشغال النافعه وعدم الكسالة فى ساعات اليقضه (no. 129) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>84a.23</locus>
                <title type="original" facs="#i0086">وادخل الخلاء لحاجة الانسان (فى دخول الخلا وضرر
                  الاطالة فيه (no. 130) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>85a.3</locus>
                <title type="original" facs="#i0087">الداء الدفين اى الكامن فى البطن (فى تفسير الداء
                  الدفين (no. 131) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>85a.10</locus>
                <title type="original" facs="#i0087">واعلم ان خير ما استكت به ليف الاراك (مباحث
                  السواك والسنون (no. 132) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>85a.19</locus>
                <title type="original" facs="#i0087">والاشيا القابضة التى يكون لها ماء (فى اخشاب
                  الصالحه للسواك (no. 133) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>85a.23</locus>
                <title type="original" facs="#i0087">فانه اي السواك الاراك والقضبان (فى منافع السواك
                  اذا كان باعتدال ومضارا كثاره (no. 134) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>86a.21</locus>
                <title type="original">فلياخذ قرن الايل محرقا (فى قرن الايل وتحقيق حقيقة الايل وذكر
                  خواصه (no. 135) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>86b.25</locus>
                <title type="original" facs="#i0089">وطريق احراقه قرنه ان يجعل فى جرة (فى كيفية
                  احراق قرنه (no. 136) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>87a.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0089">وكزمارجا وقد يبدل جيمه بالكاف (فى خواص الكز
                  مازج والسعد والورد وحب الاتل والملح الذراني (no. 137) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>90a.11</locus>
                <title type="original" facs="#i0092">واذ قد سبق ان الملح المحرق (في كيفية احراق
                  الملح (no. 138) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>90a.23</locus>
                <title type="original" facs="#i0092">فانه اي هذا السنون يمسك الاسنان ويحفظ اصولها
                  (فى ذكر بعض السنونات (no. 139) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>90b.12</locus>
                <title type="original" facs="#i0093">ينبغي لحافظ صحة الاسنان مراعات الاشياء (فى
                  قانون حفظ الاسنان (Fol. 140) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>91a.18</locus>
                <title type="original" facs="#i0093">ومن اراد تبيض اسنانه فلياخذ جزء ملح اندرانى (في
                  تبيضها (no. 141) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>91a.22</locus>
                <title type="original" facs="#i0093">فنقول لا يخفى على هل البصيرة ان حفظ صحة العين
                  (في حفظ البصر والسمع (no. 142) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>91a.23</locus>
                <title type="original" facs="#i0093">ان حفظ صحت العين وحسن تدبيرها (في شرافة العين
                  وفوائدها (no. 143) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>91b.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0094">والفاضل القرشى عرف العين فى رسالته فى الكلهل
                  المسماة بمفتاح الشفاء (فى حدها (no. 144) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>91b.15</locus>
                <title type="original" facs="#i0094">وقولنا يوقى البدن من الافات (فى فى ابحاث على
                  تعريف القرشي (no. 145) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>92a.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0094">فتدبير الاشياء التى تبقى على العين (فيما يحفظ
                  صحتها وفيما يضرها (no. 146) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>92a.13</locus>
                <title type="original" facs="#i0094">ومما يحفظ على العين صحتها ويجلوها (فى جالياتها
                  واكحال تحدها (no. 147) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>93a.7</locus>
                <title type="original" facs="#i0095">فان فيه خاصية تنوير العين وسيما الذهب (فى اشياء
                  تنفع من الرمد والبياض (no. 148) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>93b.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0096">واعلم يا امير المؤمنين ان احوال الانسان اى مدد
                  اسنانه (مباحث ان احوال الانسان باعتبار الاسنان اربع (no. 149) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>93b.24</locus>
                <title type="original" facs="#i0096"> الحالة الاولي وفي بعض النسخ الحالة الاوله <gap
                    reason="omitted"/> بتذكير العدد (فى ان الانسان فى حالته الاولي وهى خمسة عشر سنة
                  في غلبة الدم وقوة الشباب (no. 150) ) </title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>94a.10</locus>
                <title type="original" facs="#i0096"> ثم الحالة الثانيه <gap reason="omitted"/>
                  وفيها سلطان المرة الصفرا وقوة غلبتها (فى انّ الي خمس وثلثين سنة فى طغيان الصفراء
                  (no. 151) ) </title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>94a.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0096">ثم يدخل فى الحالة الثالثة الي ان يتكامل مدة
                  العمر (فى انه الي ان يبلغ الستين في سلطان السوداء وان هذا السن سن الحكمة وصحة
                  النظر (no. 152) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>94b.14</locus>
                <title type="original" facs="#i0097">ثم يدهل الانسان فى الحالة الرابعة وهى حالة
                  سلطان البلغم (فى انه الى اخر العمر فى سلطان البلغم ونكاية الهرم (no. 153)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>95b.20</locus>
                <title type="original" facs="#i0098"> تذنيب الاطبا واقفوا الامام <hi rend="overline"
                    >رضه</hi> فى اربعية اسنان الانسان (فى نقل مراتب الاسنان من قول الاطباء (no. 154)
                  ) </title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>96b.12</locus>
                <title type="original" facs="#i0099">تفريق دقيق هل النساء فارقن الرجال (فى فى انه هل
                  فرق بين سن النمو الرجال والنساء ام لا (no. 155) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>96b.22</locus>
                <title type="original" facs="#i0099">فتدبير الطفل ان يلاحظ فى لبنه (فى التدبيرات
                  اللائقه بكل سن من الاسنان (no. 156) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>97b.9</locus>
                <title type="original" facs="#i0100">اعلم بلغك الله تعالى وجميع المؤمنين سن المائة
                  والعشرين انه من شان العمر (فيما يزيد العمر وما ينفعه (no. 157) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>98b.6</locus>
                <title type="original" facs="#i0101">وقد ذكرت لك جملا ما تحتاج الى معرفته فى سياسة
                  جسمك (مباحث الحجامة (no. 158) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>98b.13</locus>
                <title type="original" facs="#i0101">فان اردت الحجامه بكسر الحاء (فى منافعها ومراعات
                  امور فيها منها اختيار الوقت بحسب ايام الشهر (no. 159) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>100a.2</locus>
                <title type="original" facs="#i0102">اعلم ان الاحاديث في اختيار ايام الاسبوع (فى
                  انها فى اي يوم من ايام الاسابيع افضل واي يوم اضر ونقل الاحاديث الواردة فى ذلك (no.
                  160) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>101b.23</locus>
                <title type="original" facs="#i0104">فصل فى بدائع الاحاديث المتعلقة بالحجامة (فى ذكر
                  الاحاديث البديعة المتعلقة بالحجامة (no. 161) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>102a.18</locus>
                <title type="original" facs="#i0104"> ولقد سمعت ما ذهب في هذه الذهبية الشريفة (فى
                  ذكر اشكال من معارضة حديث نبوى لكلام الامام <hi rend="overline">رضه</hi> فى هذه
                  الذهبيه (no. 162) ) </title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>103a.4</locus>
                <title type="original" facs="#i0105"> وليكن الحجامة بقدر ما مضى من السنين (فى شرح
                  قوله <hi rend="overline">رضه</hi> وليكن الحجامة بقدر ما مضى السنين فابن عشرين سنة
                  يحتجم فى كل عشرين يوما الخ (no. 163) ) </title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>103b.12</locus>
                <title type="original" facs="#i0106">انما تاخذ الدم وفى بعض النسخ دمها من صغار العرق
                  المبثوثة اي المبسوطة فى الجسم (فى ان الحجامة تاخذ الدم من العروق الصغار المبثوثة
                  (no. 164) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>104a.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0106">وحجامة النقرة وهى بالضم الوهدة التى فى مؤخر
                  العنق (فى منافع حجامة النقرة والاخدعين وتحت الدقن وبين الكتفين والساقين (no. 165)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>105a.19</locus>
                <title type="original" facs="#i0107">وعلاجه رش الماء البارد على الوجه وسيما اذا كان
                  بقوة (فى علاج الغشى الحادث بسبب الحجامة (no. 166) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>105b.7</locus>
                <title type="original" facs="#i0108">والذي يخفف من الم الحجامة تخفيف المص (فى تدبير
                  من اعتاد الغشى باخذ الدم (no. 167) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>106a.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0108">وكذلك الفصد يمسح الموضع الذى يفصد فيه بدهن فانه
                  يقلل الالم (فى الفصد والعروق المفصودة (no. 168) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>107b.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0110">بيان لما الموصوفة فيما ذكرنا فصد او حجامة
                  اجتناب النساء (فى اجتناب النساء قبل اخراج الدم بيوم (no. 169) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>108a.6</locus>
                <title type="original" facs="#i0110">ولا تدهل يومك ذلك اي يوم اخراج الدم (فى موانع
                  الفصد (no. 170) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>108a.22</locus>
                <title type="original" facs="#i0110">فان الحمى الدائمة تكون منه اي من الجمع
                  والاحتجام (فى المنع من دخول الحمام يوم الفصد والاحتجام لخوف دخول الحمي (no. 171)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>108b.5</locus>
                <title type="original" facs="#i0111"> وما ذكر غيرهم من المجربات روى فى الشهاب عن
                  النبى صلي الله عنه وسلم (فى ذكر اشياء تنفع من الحمي من طب اهل البيت <hi
                    rend="overline">رضه</hi> (no. 172) ) </title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>109b.18</locus>
                <title type="original" facs="#i0112"> من يدعى الطب من جملاء الاطباء بما يسمع من
                  كلامهم <hi rend="overline">رضه</hi> فى علاج الحميات (فى الجمع بين قوانين الطب
                  والعلامات الماثوره فى الحميات ورفع التناقض والمنافات (no. 173) ) </title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>111b.20</locus>
                <title type="original" facs="#i0114">وخذ قدر حمصة من ترياق اكبر وفى بعض النسخ
                  الدرياق الاكبر (فى تفسير الترياق الاكبر وبعض منافعه (no. 174) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>112a.6</locus>
                <title type="original" facs="#i0114">واختلف اقوال اصحابنا فى التداوي بالحرام (فى
                  اختلاف الفقهاء بالتداوي بالحرام (no. 175) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>113a.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0115">واعلم ان المراد من المفرح ما من شأنه (فى المفرح
                  ومعناه (no. 176) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>113b.4</locus>
                <title type="original" facs="#i0116">فى زمان الشتاء والبرد فاشرب عليه اي على
                  الاحتمام وعلى الترياق سكنجبين عسلي (فى السكنجبين العسلي والعنصلي (no. 177)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>114b.18</locus>
                <title type="original" facs="#i0117">فقد امنت من اللقوة وهى افة للوجه (فى حد اللقوة
                  وبعض علاماتها (no. 178) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>115a.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0117">وكذلك امنت من البرص وهو محركة بياض (فى حد البرص
                  والبهق والجذام (no. 179) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>115a.17</locus>
                <title type="original" facs="#i0117">ولن هذه العلل الاربع وسيما الثلث الاخيرة من
                  خبائث الامراض (فى ان الجذام والبرص من الامراض المتوارثه والمعديه ونقل الاحاديث
                  المشتملة علي الامر بالفرار من اصحابها (no.180) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>116a.9</locus>
                <title type="original" facs="#i0118">والامراض المعدية التى امر الاطبا (فى تعداد
                  الامراض السارية والمتوارثة (no. 181) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>116b.23</locus>
                <title type="original" facs="#i0119">وعلامة ذرقة بياض العين (فى علامات الامراض
                  الاربعة المذكورة واسبابها ومعالجاتها (no. 182) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>118b.25</locus>
                <title type="original" facs="#i0121">فصل فى الاحاديث التى ذكر فيها الاشياء النافعه
                  من تلك الامراض (فى نقل الاحاديث التى ذكر فيها الاشياء النافعة من تلك الامراض
                  والمانعة من حدوثها (no. 183) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>119a.12</locus>
                <title type="original" facs="#i0121">توضيح من ترشيح النجار اسكن الله مؤلفه جنات (فى
                  توضيح بعض هذه الاحاديث وتعليله (no. 184) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>120b.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0123">تاييد سديد وشىء مزيد روي فى الطب عن ابي الحسن
                  العسكرى (فى فيما ينبغي ان يتناول عقيب الحجامة من الرمان المز وغيره (no. 185)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>120b.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0123"> ينبغي ان يحمل قوله <hi rend="overline"
                    >رضه</hi> على اثر الحجامة (فى ان كل المالّع عقيب الحجامة يورث الجرب (no. 186) )
                </title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>121a.6</locus>
                <title type="original" facs="#i0123">الجرب وهو بالتحريك بثور صغار (فى علاج الجرب
                  (no. 187) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>122a.2</locus>
                <title type="original" facs="#i0124">فان كان وفى بعض النسخ وان كان اي الوقت الذي
                  احتجمت فيه شتاء (فيما ينبغى ان يستعمل بعد الحجامة فى الشتاء (no. 188) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>122a.10</locus>
                <title type="original" facs="#i0124">اولا وادهن يدنك بدهن الخيري وشيء من المسك وما
                  بارد وفى بعض النسخ وما ورد (فى فوائد ماء الورد (no. 189) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>122a.</locus>
                <title type="original" facs="#i0124">وصب منه اي من دهن الخيري المزوج بالمسك وماء
                  الورد (فى ان استعمال المسك بعد الحجامة من حضائض طبهم (no. 190) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>122b.18</locus>
                <title type="original" facs="#i0125">فكل السكباج وهو بالكسر معرب وكان اصله سركاباد
                  (فى تفسير السكباج والهلام والمصوص (no. 191) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>123a.15</locus>
                <title type="original" facs="#i0125">من الكافور وهو صمغ شجر هندية (فى الكافور (no.
                  192) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>124a.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0126">بل ربما يمنع الجمع بينهما في يوم واحد على ما
                  ذكره الجربون (مباحث منع الجمع بين بعض الاغذية المخصوصة (no. 193) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>124a.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0126">اذا اجتمعا وفى بعض النسخ متى اجتمعا فى بطن
                  الانسان وفى بعض النسخ فى جوف انسان مجردا (فى ان اجتماع البيض والسمك يولد القولنج
                  (no. 194) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>124a.9</locus>
                <title type="original" facs="#i0126">ولد القولنج وفى بعض النسخ ولد اي اجتماعهما (فى
                  حد القولنج وتشريح الامعاء (no. 195) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>125a.13</locus>
                <title type="original" facs="#i0127">وضروب القولنج الحقيقي ترتقى الى ثمانية (فى
                  انواع القولنج وعلاماتها وعلاجاتها (no. 196) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>127a.25</locus>
                <title type="original" facs="#i0129">واما البواسير واحدها الباسور فهى زيادات غير
                  طبيعية (فى تفسير البواسير وانواعها ومعالجتها الطبيه والمرويه (no. 197) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>130b.14</locus>
                <title type="original" facs="#i0133">تعليل وتاييد لعل السبب فى حدوث هذه الامراض من
                  اجتماع البيض والسمك (فى علة حدوث تلك الامراض من اجتماع البيض والسمك (no. 198)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>131b.6</locus>
                <title type="original" facs="#i0134">واللبن والنبيذ الذي يشرب اهله من الفساق
                  والمخالفين المستحلين له كما فهمه بعض الاعلام فى هذا المقام (فى مطايبة مناسبة
                  للمقام (no. 199) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>131b.12</locus>
                <title type="original" facs="#i0134">لا نتخذ نبيذا نحن نشربه وهو يمري الطعام (فى ان
                  الجمع بين اللبن والبنيذ يورث امراضا مخصوصه (no. 200) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>131b.22</locus>
                <title type="original" facs="#i0134"> النقرس والبرص وقد تكلمنا فى حدهما وعلاجتهما من
                  قبل الاستدلال ليس فيه اعتلال (فى الاستدلال علي جواز الفحص عن خواص الاشربة الحرمه
                  (no. 201) <note>In the text of the table of contents: no. 101.</note> ) </title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>132a.2</locus>
                <title type="original" facs="#i0134">تذييل قد منع ارباب التجربة من اهل الهند وغيرهم
                  من ان يجمع الانسان فى اكلة واحدة بل في يوم واحد بين السمك واللبن (فيما منع ارباب
                  التجربة من ان يجمع بين اغذيّة مخصوصة (no. 202) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>133a.20</locus>
                <title type="original" facs="#i0135">فسمى الله الرحمان الرحيم واكل ما رزقه الله من
                  النعيم (فى ان البمسلة تدفع ضرر الاغذية المختلفة (no. 203) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>133b.24</locus>
                <title type="original" facs="#i0136">فائدة اعلم انه كما يضر بعض الاغذية المخصوصة اذا
                  اجتمع (فى ان بعض الاغذية يضر مفردا وينفع مركبا بغذاء خاص (no. 204) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>134a.5</locus>
                <title type="original" facs="#i0137">قال اربعة اشياء تجلو البصر وينقص ولا يضررن فسئل
                  عنهن فقال السعتر والملح اذا اجتمعا والنانخوه والجوز اذا اجتمعا (مباحث امور تورث
                  امراضا معينه (no. 205) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>134a.10</locus>
                <title type="original" facs="#i0137">وادامة اكل البصل وفى بعض النسخ ورد البيض مكان
                  البصل (فى ان ادامة البصل يورث الكلف (no. 206) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>134a.12</locus>
                <title type="original" facs="#i0137">يولد الكلف قالوا من دوام على اكل البصل (فى علة
                  حدوث الكلف وعلاجته (no. 207) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>134b.13</locus>
                <title type="original" facs="#i0138">وادمان اكل كلى الغنم وفى بعض النسخ كلية الغنم
                  وفى بعضها اكل كلية الغنم (فى ان ادمان اكل الكلي يورث الحصاة (no. 208) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>135a.4</locus>
                <title type="original" facs="#i0138">ثم العلة المادية لحدوث الحصات فى الكلى (فى سبب
                  تولدها وعلامات كونها فى المثانة او الكلي وعلاجها (no. 209) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>137a.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0139">فقال لي ارجع فخذ له من الاهليلج الاسود والبليلج
                  والاملج (فى صفة معجون ما ثور لها (no. 210) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>137a.13</locus>
                <title type="original" facs="#i0139"> قال <hi rend="overline">رضه</hi> ودخول الحمام
                  على البطنة وهى بكسر الباء امتلاء المعدة من الطعام ( فى ان دخول الحمام على الامتلا
                  يولد القولنج (no. 211) ) </title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>137b.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0140"> قال <hi rend="overline">رضه</hi> والاغتسال
                  بالماء البارد بعد اكل السمك الطري يورث الفالج (فى ان الخوض فى الماء البارد بعد اكل
                  السمك يورث الفالج (no. 212) ) </title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>137b.10</locus>
                <title type="original" facs="#i0140">قال الرازي قد تشاجر الاطباء والطبيعيون فى امر
                  الفالج (فى ماهية الفالج وعلاجه (no. 213) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>138b.23</locus>
                <title type="original" facs="#i0141">واكل الاترج فى الليل يقلب العين ويوجب الحول (فى
                  حد الحول وعلاجه (no. 214) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>139b.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0142">فائدة ولن فى الاترج فوائد جمة (فى فوائد الاترج
                  (no. 215) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>140b.14</locus>
                <title type="original" facs="#i0143">والجماع من غير اهراق الماء علي اثره يوجب الحصاة
                  فى المثانة (فى علة جذام المولود المنعقد فى الحيض (no. 216) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>141a.2</locus>
                <title type="original" facs="#i0143">والجماع بعد الجماع من غير فصل بينهما بغسل يورث
                  للولد الجنون (فى ان اعادة الجماع بلا غسل يورث جنون الولد (no. 217) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>141a.15</locus>
                <title type="original" facs="#i0143">وكثرة اكل البيض وادمانه تاكيد اعطف بيان للكثرة
                  يولد الطحال بضم الطاء (فى ان ادمان البيض يورث الطحال (no. 218) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>141a.18</locus>
                <title type="original" facs="#i0143">فائدة فى دفع غايلة البيض (فيما يدفع غائلة البيض
                  (no. 219) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>141a.22</locus>
                <title type="original" facs="#i0143">المقال فى تشريح الطحال (فى تشريح الطحال وعلاج
                  امراضه (no. 220) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>142a.7</locus>
                <title type="original" facs="#i0144">فصل فى معالجات الطحال الماتوره روى فى الكافى
                  باسناده (فى معالجة المأثوره (no. 221) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>143a.20</locus>
                <title type="original" facs="#i0145">الربو اذا عرض للمشائخ لم يبرء (فى علاج الربو
                  والابتهار وان الانسان كم مرة يتنفس فى كل ساعة من ساعات الليل والنهار (no. 222)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>143b.24</locus>
                <title type="original" facs="#i0146">يولد الدود فى البطن لانه لا ينهظم (فى علة تولد
                  الدود من اكل اللحم النىّ (no. 223) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>144a.13</locus>
                <title type="original" facs="#i0146">ثم الديدان على ضروب اربعة (فى اقسام الديدان
                  وعلاجها (no. 224) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>145a.6</locus>
                <title type="original" facs="#i0147">انضاج ماسك الصحه اليه مهتاج (فى منضجات اللحم
                  (no. 225) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>145a.18</locus>
                <title type="original" facs="#i0147">وكل التين يقمل منه الجسد ادا ادمن عليه وفى بعض
                  النسخ يورث القمل فى الجسد (فى علة تولد القمل من ادمان التين (no. 226) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>145b.6</locus>
                <title type="original" facs="#i0148">المطلب الاول فى ذكر ما يطرد القمل ويدفعه (فيما
                  يدفع القمل (no. 227) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>Fol. 146a.3</locus>
                <title type="original" facs="#i0148">المطلب الثانى فى نفع التين (فى منافع التين (no.
                  228) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>147a.5</locus>
                <title type="original" facs="#i0149">وشرب الماء البارد عقيب الشي الحار او عقيب
                  الحلاوة يذهب الانسان لان الحار بالعقل (فى علة ذهاب الاسنان بالماء البارد عقيب شىء
                  حار وذكر حكاية بديعة بديعيه فى ذلك (no. 229) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>147b.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0150">والاكثار من اكل اللحوم الوحش والبقر تغير العقل
                  وتحير الفهم وتبلد الذهن وكثرة النسيان (فى علة تغير العقل اكتار لحوم الوحش وعلاج
                  النسيان وذكر موجباته ( no. 230) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>148b.4</locus>
                <title type="original" facs="#i0151">واذا اردت دخول الحمام وان لا تجد فى راسك ما
                  يؤذيك (مباحث الحمام (no. 231) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>148b.19</locus>
                <title type="original" facs="#i0151">تسلم باذن الله تعالى من وجع الراس المعروف
                  بالصداع (فى ذكر تدبير لا يدحث معه وجع فى الراس من الحمام (no. 232) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>149a.2</locus>
                <title type="original" facs="#i0151">اما باردة بلغمية او سداوية فعلامة الدموي حمرة
                  اللون (فى معالجات الشقيقة والصداع (no. 233) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>150b.6</locus>
                <title type="original" facs="#i0153">واعلم يا امير المؤمنين ان الحمام ركب علي تركيب
                  الجسد على اربعة بيوت مثل اربع طبايع الجسد (فى طبائع بيوت الحمام ومنافعه ودستور
                  استعماله (no. 234) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>152a.10</locus>
                <title type="original" facs="#i0154">قد اسلفنا ضرر الحمام الكثير الحرارة (فى تدارك
                  ضرر الحمام الكثير الحرارة وكلمات متعلقه بالحمام (no. 235) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>152b.4</locus>
                <title type="original" facs="#i0155">فاذا اردت ان لا تظهر في بدنك بثرة (مباحث النوره
                  (no. 236) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>153a.6</locus>
                <title type="original" facs="#i0155">وادا اردت استعمال النورة ولا يصيبك قروح ولا
                  شقاق ولا سواد (فى تدبير النوره والتوعى من اثارها المحذورة (no. 237) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>153a.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0155">وليطرح علي النوره شيا من الصبر (فى ماهية الصبر
                  والاقاقيا والحضض والبابونج والمرزنجوش والبنفسج وهواصها (no. 238) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>155b.2</locus>
                <title type="original" facs="#i0158">صفة دهن يحلق الشعر (فى صفة دهن يحلق الشعر
                  بالضرر (no. 239) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>155b.12</locus>
                <title type="original" facs="#i0158">ويدلك الجسد بعد الخروج منها اي بعد الفراغ من
                  النورة بشىء يقلع رائحتها كورق الخوه وثخير العصفر (فيما يقلع رائحة النورة وخواص
                  العصفر والحنا والنيل والسك والرماك (no. 240) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>156b.16</locus>
                <title type="original" facs="#i0159">اراد ان يامن احراق النورة فليقلل من تقليبها
                  ليبادر (فيما يمنع من احراق النورة وما يعالج به اذ احرقت وخواص العدس ودهن الورد
                  (no. 241) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>157b.23</locus>
                <title type="original" facs="#i0160">ولنورد بعد ذكرنا النورة اشياء متفرقة ماثورة (فى
                  اشياء مأثوره متعلقه بالنوره (no. 242) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>158a.18</locus>
                <title type="original" facs="#i0160"> قال الصادق <hi rend="overline">رضه</hi> غسل
                  الراس بالخطمى في كل جمعة (فى غسل الراس بالخطمى والسدر (no. 243) ) </title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>158a.23</locus>
                <title type="original" facs="#i0160">ومن اراد ان يشتكى مثانته فلا يحبس البول (مباحث
                  مسائل المتفرقة المصدرة بلفظ من اراد (no. 244) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>158b.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0161">وقال الطبري نقلا من كتب الهند لا ينبغي للرجل ان
                  يحبس اشياء اذا انبعث من البدن (فى ضرر حبس البول والنجو والريح والجشا والعطاس
                  وامثالها (Fol. 245) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>159a.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0161">ان لا تؤذيه معدته فلا يشرب علي طعامه اي في
                  اثنائه ماء حتى يفرغ منه (فى ضرر شرب الماء فى اثناء الغذاء (no. 246) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>159b.15</locus>
                <title type="original" facs="#i0162">ومن اراد ان لا يجد الحصاة فى مثانته وكلاوه ولا
                  يجد عسر البول فلا يحبس المنى عند نزول الشهوة (فى ان حبس المني يورث الحصات وعسر
                  البول (no. 247) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>160a.4</locus>
                <title type="original" facs="#i0162">فى علاج الحصاة وههنا يجري القول فى عسر البول
                  (فى علاج عسر البول واسبابه (no. 248) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>161b.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0164">ومن اراد ان يأمن وجع السفل والمقعدة ولا يظهر به
                  رياح البواسير (فى علاج رياح البواسير (no. 249) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>161b.23</locus>
                <title type="original" facs="#i0164">فكتب اليه كل التمر البرينى علي الريق ولا تشرب
                  عليه الماء (فى التمر البري (no. 250) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>162a.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0164">وليدهن من يجب الا من البواسير بين انثييه بدهن
                  زنبق (فى دهن الزنبق (no. 251) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>162a.24</locus>
                <title type="original" facs="#i0164">ومن اراد ان يزيد حفظه فلياكل سبع مثاقيل زبيب
                  بالغداة (فى الزبيب (no. 252) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>162b.12</locus>
                <title type="original" facs="#i0165">ومن اراد ان يقل نسيانه ويكون حافظا لما يسمعه
                  فلياكل كل يوم ثلث قطع زنجبيل مربي بعسل (فى صنعة الزنجبيل المربي للحافظه (no. 253)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>162b.20</locus>
                <title type="original" facs="#i0165">ويصطبغ الخردل (فى خواص الحردل (no. 254)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>163a.17</locus>
                <title type="original" facs="#i0165">والعلم كما ورد عن النبى صلى الله عليه وسلم
                  النسيان فيليق بهذا المحل ان نعضد تلك الشرافة (فيما يزيد فى الحفظ ويزيل النسيان
                  (no. 255) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>164a.23</locus>
                <title type="original" facs="#i0166">ومن اراد ان يزيد فى عقله يتناول كل يوم ثلث
                  هليلجات (فى ان الهليلج بالسكر الطريز يزيد فى العقل (no. 256) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>164b.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0167">المطلب الاول فى منافع الاهليلج واقسامه (فى
                  منافع الهليلج واقسامه (no. 257) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>165a.22</locus>
                <title type="original" facs="#i0167">المطلب الثانى فى السكر وخواصه (فى السكر وخواصه
                  (no. 258) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>166a.9</locus>
                <title type="original" facs="#i0168">المطلب الرابع فى تعداد الاشيا ينير القلب ويزيد
                  فى جواهر العقل (فى تعداد اشياء تزيد فى العقل (no. 259) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>166b.15</locus>
                <title type="original" facs="#i0169">فلا يقلم اظفاره الا يوم الخميس (فى تقليم
                  الاظفار وتدبيرها (no. 260) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>167b.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0170">ومن اراد ان لا تؤلمه اذنه فليجعل عند النوم قطنة
                  (فى علاج الم الاذن (no. 261) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>167b.24</locus>
                <title type="original" facs="#i0170">واعلم ان للعسل دلائل اي علامة يعرف بها نافعه من
                  ضاره (فى العسل واسمائه واصنافه وخواصه (no. 262) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>171b.16</locus>
                <title type="original" facs="#i0174">وليشم النرجس عطفا على قوله وليأكل (فى النرجس
                  واسمائه وخواصه (no. 263) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>172b.17</locus>
                <title type="original" facs="#i0175">المقام الثاني في الحبة السودا ويقال لها الشونيز
                  (فى الحبة السودا (no. 264) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>173b.12</locus>
                <title type="original" facs="#i0176">المطلب الاول فى الفرق بين الزكام والنزلة وذكر
                  اسمائه الم^هورين بين الاطباء (فى الفرق بين الزكام والنزلة (no. 265) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>174a.13</locus>
                <title type="original" facs="#i0176">المطلب الثاني فى التحفظ من الزكام والنزلة (فى
                  التحفظ منها (no. 266) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>174b.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0177">المطلب الثالث فى ذكر ما ينبغى تركه فى حال
                  الزكام والنزلة (فى ذكر ما ينبغي تركه فى الزكام والنزلة (no. 267) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>175a.6</locus>
                <title type="original" facs="#i0177">المطلب الرابع فى معالجات الزكام والنزلة (فى
                  معالجتها (no. 268) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>177a.20</locus>
                <title type="original" facs="#i0179">ومن خشى الشقيق^ والشوصة وكذا اللقوة على قول
                  فلاينم وفى نسخة فلانيام حين يأكل السمك الطري (فى تعريف الشوصة والتفرق بينها وبين
                  ذات الجنب وعلاماتها (no. 269) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>177b.22</locus>
                <title type="original" facs="#i0180">ومن اراد ان لا يشتكي سرته فليدهنها حين دهن رأسه
                  ومن اراد ان لا يتشقق شفتاه ولا يخرج منها (فى دهن الجسد ومنافع بعض الادهان (no.
                  270) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>178b.8</locus>
                <title type="original" facs="#i0181">ومن اراد ان لا يسقط اذناه ولا لهاته فلا يئكل
                  وفى بعض النسخ فلا يأكلن حلوا (فى حفظ اللهات من السقوت (no. 271) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>179a.1</locus>
                <title type="original" facs="#i0181">ومن اراد ان لا تفسد اسنانه فلا يأكل حلوا الا
                  بعد كسرة خبز (فى ان لا يئكل حلو الا بعد كسرة خبز لحفظ الاسنان (no. 272) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>179a.25</locus>
                <title type="original" facs="#i0181">اطعام عام واذ قد انتهينا الى شرح الكسرة (فى
                  انواع الخبز وفضائله (no. 273) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>181a.11</locus>
                <title type="original">الفايدة الاولي قال الشريف اذا عدم الخمير امله (فى صنعة الخمير
                  اذا عدم (no. 274) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>181a.17</locus>
                <title type="original" facs="#i0183">الفايدة الثانية قال ابن مطران اذا اردت ان تعلم
                  خمرة الخبز (فى امتحان الخبز هل هو فطير ام فيه خمير (no. 275) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>181a.24</locus>
                <title type="original" facs="#i0183">قال الشريف اذا حل الخمير فى الماء (فى طبع
                  الخمير ونفعه (no. 276) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>181b.6</locus>
                <title type="original" facs="#i0184">ومن اراد ان لا يصيبه اليرقان فلا يدهل بيتنا فى
                  الصيف اول ما يفتح بابه ولا يهرج منه اول ما يفتح بابه فى الشتاء غدوة (فى علة حدوث
                  اليرقان بدخول البيت فى الصيف اول ما يفتح بابه (no. 277) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>181b.23</locus>
                <title type="original" facs="#i0184">وعلامة اليرقان الاصفر صفرة العين والبدن (فى
                  علاج اليرقان (no. 278) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>182a.14</locus>
                <title type="original" facs="#i0184">تفتيح مريح واد قدر ان هواء البيت الذي لم يكن له
                  باب مفتوح (فى تأثيرات المساكن (no. 279) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>182b.4</locus>
                <title type="original" facs="#i0185">ومن اراد ان لا يصيبه ريح باردة في بدنه فليأكل
                  الثوم كل سبع ايام مرة (فى خواص الثوم (no. 280) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>183b.23</locus>
                <title type="original" facs="#i0186">تعقيب فيه تطيب ولما كانت رائحة الثوم والبصل
                  كريهة (فيما يزيل رائحة الثوم والبصل من الفم (no. 281) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>184a.6</locus>
                <title type="original" facs="#i0186">ومن اراد ان يستمري طعامه اي يجعله (فى تدبير
                  استمراء الغذاء (no. 282) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>184a.18</locus>
                <title type="original" facs="#i0186">ومن اراد ان يذهب البلغم من بدنه وينقصه فليأكل
                  كل يوم بكثرة شئا من الجواريش الحريف (فى مقللات البلغم (no. 283) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>184a.19</locus>
                <title type="original" facs="#i0186">والجوارش قد يلحق باخره نون ومعناه (فى ترجمة
                  الجوارش (no. 284) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>184b.14</locus>
                <title type="original" facs="#i0187">ومن اراد ان يطفى لهيب الصفرا (فى مطفيات الصفراء
                  (no. 285) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>185a.10</locus>
                <title type="original" facs="#i0187">ومن اراد ان يحرق السوداء ويهرقها (فى دافعات
                  السودا (no. 286) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>185a.16</locus>
                <title type="original" facs="#i0187">وادا قد اسلفنا بسط الكلام فى الفصد والنورة
                  قصدنا ههنا ذكر منافعه انه ينقى المعدة (فى قانون القى ومنفعته (no. 287) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>186b.14</locus>
                <title type="original" facs="#i0189">اعلم ان الحقنة معالجة فاضلة فى نقض فضول الامعاء
                  (فى منافع الحقنه ودستورها (no. 288) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>187a.20</locus>
                <title type="original" facs="#i0189">اعلم ان المحقنة ينبغى ان لا تكون ذات تجويف واحد
                  (فى اختيا الحقنه (no. 289) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>187b.14</locus>
                <title type="original" facs="#i0190">الحقنة كما يعالج بها الاحياء كذلك يعالج بها
                  الاموات لحفظهم (فى تحقين الاموات لحفظهم عن العفونة (no. 290) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>187b.23</locus>
                <title type="original" facs="#i0190">ومن اراد ان يذهب عنه البلغم فليتناول بكرة كل
                  يوم الاطريفل الصغير مثقالا واحدا (فى ترجمة الطرفيل وصنعته (no. 291) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>188b.10</locus>
                <title type="original" facs="#i0191">واذ قد فرغنا من شرح معظم تدابير الامور العامة
                  الضرورية فى الخصر والسفر لسياسة الجسد (مباحث تدبير السفر وفيها ستة مناهج (no. 292)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>215a.19</locus>
                <title type="original" facs="#i0217">امر الجماع وهو بالكسر مصدر جامع وهو اشهر
                  الاسماء لهذا الفعل (مباحث الجماع (no. 293) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>215a.22</locus>
                <title type="original" facs="#i0217">فلا تقرب النساء من اول الليل صيفا ولا شتاء (فى
                  ان الجماع اول الليل يورث امراض مخصوصة (no. 294) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>215b.4</locus>
                <title type="original" facs="#i0218">والتقطير والفتق وضعف البصر ورقة اى رقت روح
                  البصر (فى تفسير الفتق (no. 295) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>215b.16</locus>
                <title type="original" facs="#i0218">وادا اردت ذلك فليكن فى اخر الليل اعلم انه
                  اختلفت ارباب الشهوت (فى ان الجماع فى اخر الليل اصلح للبدن وازكي لعقل الولد (no.
                  296) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>216b.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0219">ولا تجامع امرات حتى تلاعبها وتكثر ملاعبتها (فى
                  فائدة ملاعبة المراة قبل المباضعه (no. 297) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>217b.15</locus>
                <title type="original" facs="#i0220">تأمن الحصاة باذن الله تعالى (فى ان البول بعد
                  الوطىء يئمن من الحصات (no. 298) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>217b.19</locus>
                <title type="original" facs="#i0220">واشرب من ساعتك شياء من الموميا (فى ان شرب شراب
                  العسل والموميا بعد الجماع يرد الماء مثل ما خرج (no. 299) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>217b.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0220">بشراب العسل وبعسل منزوع الرغوة فانه يرد عليك من
                  الماء مثل الذى خرج منك (فى صفت شراب العسل (no. 300) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>218a.3</locus>
                <title type="original" facs="#i0220">والمومياى دواء شريف وجيده عزيز الوجود جدا (فى
                  اصناف الموميا وخواصها (no. 301) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>218b.7</locus>
                <title type="original" facs="#i0221">وهو لطيف محلل مقو للباه بالخاصية (فى مولدات
                  المنى ومقويات الباه (no. 302) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>219b.3</locus>
                <title type="original" facs="#i0222">واعلم ان ايتانهن وفى بعض النسخ جماعهن والقمر فى
                  برج الحمل او فى برج الدلو من البروج افضل وخير من ذلك ان يكون فى برج الثور لكونه
                  شرف القمر (فى اختيار الساعة للمباشرة (no. 303) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>219b.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0222">اعلم ان الافراط فى الجماع لا يدانيه شىء فى هدم
                  بناء البدن وسرعة اتلاف النفس (ضرر افراط الجماع (no. 304) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>220b.11</locus>
                <title type="original" facs="#i0223">فصل فى منافع الجماع واذ قد فرغنا من مضاره
                  فلنذكر منافعه اعلم ان الجماع اذا استعمل (فى فى منافع الجماع المعتدل (no. 305)
                  )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>221a.17</locus>
                <title type="original" facs="#i0223">فصل فى اختيار الموطؤة وصفاتها المستحسنة (فى
                  اختيار الموطؤة (no. 306) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>221b.17</locus>
                <title type="original" facs="#i0224">فصل فى ذكر من لا يصلح للجماع الاطباء منعوا من
                  جماع (فى ذكر من لا يصلح للجماع من النسا (no. 307) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>222a.4</locus>
                <title type="original" facs="#i0224">فصل فى هئية الجماع احسن شكاله ما اسلفناه (فى
                  هيئة الجماع (no. 308) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>222a.9</locus>
                <title type="original" facs="#i0224">فصل فى الاوقات المحمودة والمذمومة للجماع قال
                  النبى (فى الاوقات المحمودة والمذمومة له من وصايا النبى صلة الله عليه وسلم (no.
                  309) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>223a.4</locus>
                <title type="original" facs="#i0225">فصل فى نكت مما يتعلق بالنكاح وهى مسايل (فى نكت
                  مما يتعلق به وهى مسائل منها ذكر الادوية الملذذة (no. 310) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>223b.21</locus>
                <title type="original" facs="#i0226"> واعلم ان من عمل بما وصفت فى كتابي هدا ودبر به
                  جسده ولم يخالفه سلم باذن الله تع من كل داء وصح جسمه بحول الله وقوته والله يرزقه
                  العافيه (مباحث من عمل بالرسالة الشريفه رزق العافيه فى تقييد الكلام بالمشئة (no.
                  311) <note>No. 311 is not available in the table of contents. This chaptes is
                    assigned to the no. 312.</note> ) </title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>224a.7</locus>
                <title type="original" facs="#i0226"> فلا يجب ان يلتفت اي يجب ان لا يلتفت الى قول من
                  يقول ممن لا يعلم ولا ارتاض بالعلوم والاداب ولا يعرف ما يأتى ويذر (فى تقييد الكلام
                  بالمشئية (no. 312) <note>This title is not available in the table of
                    contents.</note> ) </title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>224a.13</locus>
                <title type="original" facs="#i0226">وللوحيد الطبري كلام جيد في الرد على مبطلي الطب
                  والمقام يستدعي نقله قال ان قوما من اهل زماننا (مباحث الرد على من يدعى بطلان الطب
                  (no. 313) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>224a.13</locus>
                <title type="original" facs="#i0226">وللوحيد الطبري كلام جيد فى الرد على مبطلي الطب
                  والمقام يستدعي نقله قال ان قوما من اهل زماننا (فى نقل كلام الطبري فى ذلك المطلب
                  (no. 314) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>224b.20</locus>
                <title type="original" facs="#i0227">واقول انكار الطب من العوام هين لا استبعاد فيه
                  (فى حكاية مشتمل على هذا المعنى (no. 315) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>225a.2</locus>
                <title type="original" facs="#i0227">قال ابن عبدون البغدادي فى اخر رسالة تقويم الصحة
                  والجامد لصناعت الطب يكفينا فى الرد عليه ما نراه (فى نقل كلام ابن عبدون فى هذا
                  المراد (no. 316) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>225a.9</locus>
                <title type="original" facs="#i0227">انجاز فيه ايجاز قد وعدناك فى صدر الكتاب ومفتتح
                  الخطاب ان ندكر فى هدا الموضع عدة اخبار وردت فى صحة تلك الصناعة (فى ذكر اخبار تدل
                  على صحة الطب والحث على تداوي (no. 317) )</title>
              </msItem>
              <msItem n="toc">
                <locus>225b.17</locus>
                <title type="original" facs="#i0228">قال شيخنا قدوة الاوايل والاواخر مولانا محمد
                  الباقى (فى تشبيه من خرج تدبير الصواب فى المأكل والمطاعم من غير ان يرى مقروها بسارق
                  لم يقدر عليه للتنكيل ولكن بعد اخذه يعاقب باشد العقوبات (no. 318) )</title>
              </msItem>

              <textLang mainLang="ar">Arabic</textLang>
              <listBibl><bibl> Ullmann <hi rend="italic"
                >Medizin</hi>, p. 190.</bibl></listBibl>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc form="codex">
              <supportDesc material="chart">
                <support>
                  <watermark facs="#i0005">Watermark: Letters MM.</watermark>
                </support>
                <extent> 01 + 227 + 001 ff. <dimensions unit="mm" type="leaf">
                    <height>295</height>
                    <width>200</width>
                  </dimensions>
                  <dimensions unit="mm" type="written">
                    <height>250</height>
                    <width>125</width>
                  </dimensions>
                </extent>
                <foliation> in Arabic numerals (fols. 1 - 71); <catchwords>Catchwords are written underneath the
                    text block.</catchwords>
                </foliation>
                <collation>
                  <seg>
                    <formula>Due to the binding, collation could not be established exactly.</formula>
                  </seg>
                </collation>
              </supportDesc>
              <layoutDesc>
                <layout columns="1" n="mistara">
                  <dimensions type="line-height" unit="mm">
                    <height facs="#i0230">10</height>
                  </dimensions>
                </layout>
              </layoutDesc>
            </objectDesc>
            <handDesc>
              <handNote script="naskh" scope="major">
                <p><label>Script:</label> Naskh</p>
                <p><label>Ink:</label> Black; headings and dividers are highlighted in red.</p>
             
                  <seg type="density">525</seg>
                  <seg type="ratio">1:0,75</seg>
                  <seg type="anglealef">100</seg>
                  <seg type="anglekaf">50</seg>
                  <seg type="lines">25</seg>
              </handNote>
            </handDesc>
            <decoDesc>
              <decoNote type="unwan">
                <desc facs="#i0004">ʿUnwān</desc>
              </decoNote>
              <decoNote type="rubrication">
                <desc facs="#i0039">Rubrication</desc>
              </decoNote>
              <decoNote type="border" facs="#i0174">Frame</decoNote>
              <decoNote type="miniature" facs="#i0169">Illustration</decoNote>
            </decoDesc>
            <additions>
              <list>
                <item facs="#i0006"><locus>Fol. 2b</locus>: Sources of the work as indicated by the author.</item>
                <item facs="#i0009 #i0010 #i0011 #i0012 #i0013"><locus>Fols. 6b.21 - 10b.23</locus>: Table of
                  contents.</item>
                <item facs="#i0105"><locus>Fol. 102b</locus>: Lacuna left for a table.</item>
                <item facs="#i0169"><locus>Fol. 167a</locus>: In the margins is a drawing of two hands with numerical
                  values assigned to the fingers.</item>
                <item facs="#i0229"><locus>Fol. 227a</locus>: Name of a previous owner erased.</item>
              </list>
            </additions>
            <bindingDesc>
              <binding contemporary="true">
                <p>
                  <seg type="covers" subtype="attached">
                    <seg type="spine_formation" subtype="moulded"/>
                  </seg>
                </p>
              </binding>
            </bindingDesc>
          </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="#Gregorian" type="approxDate" notBefore="1700">18th century</origDate>
            
            </origin>
            <provenance>Known owners: 1. Muḥammad Janghūn. 2. Sāmī Ibrāhīm Ḥaddād
              (1986).</provenance>
            <acquisition>Sotheby's lot 509 (22/21.11.85)</acquisition>
          </history>
          <additional>
          
            <listBibl>
              <bibl> Ḥaddād/Biesterfeld no. 98 (Shelf-mark: 510/1117 Š`a / <gap reason="omitted"/>
                /171). </bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="LCSH">
          <bibl>
            <ref target="http://id.loc.gov/authorities/about.html#lcsh">Library of Congress Subject
              Headings</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords scheme="#LCSH">
          <list>


            <item>
              <term key="subject_sh85083116">Medicine, Arab</term></item>


          </list>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019"><persName>Rosie Maxton</persName></change>
      <change when="2011-04-01T16:21:22+01:00"> Conversion from WMSmaster to WAMCP
          <persName>gbrey</persName>
      </change>
      <change when="2011-04-04T16:21:32+02:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>gbrey</persName>
      </change>
      <change when="2011-07-14T17:49:26+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2011-07-14T19:56:45+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2011-07-14T19:58:43+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2011-07-14T20:01:35+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2011-07-14T20:12:59+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2011-07-14T20:18:24+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2011-07-14T20:19:48+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2011-07-14T20:20:38+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2011-07-14T20:22:14+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2011-07-14T20:23:39+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2012-06-26T14:54:42+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>engy</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-09T18:42:00+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-09T18:42:30+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-10T14:08:44+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-10T17:06:29+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-10T17:30:37+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-10T17:39:11+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-10T17:39:50+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-10T17:43:18+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-10T17:43:47+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-10T18:05:24+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-10T18:05:36+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-10T18:05:46+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>nserikoff</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-11T10:05:05+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>engy</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-11T10:05:33+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>engy</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-11T10:07:01+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>engy</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-11T12:10:09+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>engy</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-11T12:12:05+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>engy</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-11T14:38:40+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>engy</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-11T14:39:55+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>engy</persName>
      </change>
      <change when="2012-07-11T14:53:36+03:00"> Committed to SVN. To view the changes in detail use
        SVN diff. SVN
        Url:http://wellcomesvn.local.bibalex.dom/svn/WellcomeTrust/trunk/WAMCPMetaGallery/XML/WMS_Arabic_453/WMS_Arabic_453.xml
          <persName>engy</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface xml:id="i0001">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0001"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0002">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0002"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0003">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0003"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0004">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0004"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0005">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0005"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0006">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0006"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0007">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0007"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0008">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0008"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0009">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0009"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0010">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0010"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0011">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0011"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0012">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0012"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0013">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0013"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0014">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0014"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0015">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0015"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0016">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0016"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0017">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0017"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0018">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0018"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0019">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0019"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0020">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0020"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0021">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0021"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0022">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0022"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0023">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0023"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0024">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0024"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0025">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0025"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0026">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0026"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0027">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0027"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0028">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0028"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0029">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0029"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0030">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0030"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0031">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0031"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0032">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0032"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0033">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0033"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0034">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0034"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0035">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0035"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0036">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0036"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0037">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0037"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0038">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0038"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0039">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0039"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0040">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0040"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0041">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0041"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0042">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0042"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0043">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0043"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0044">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0044"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0045">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0045"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0046">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0046"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0047">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0047"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0048">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0048"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0049">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0049"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0050">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0050"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0051">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0051"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0052">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0052"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0053">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0053"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0054">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0054"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0055">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0055"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0056">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0056"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0057">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0057"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0058">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0058"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0059">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0059"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0060">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0060"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0061">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0061"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0062">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0062"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0063">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0063"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0064">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0064"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0065">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0065"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0066">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0066"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0067">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0067"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0068">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0068"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0069">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0069"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0070">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0070"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0071">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0071"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0072">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0072"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0073">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0073"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0074">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0074"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0075">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0075"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0076">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0076"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0077">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0077"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0078">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0078"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0079">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0079"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0080">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0080"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0081">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0081"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0082">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0082"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0083">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0083"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0084">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0084"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0085">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0085"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0086">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0086"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0087">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0087"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0088">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0088"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0089">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0089"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0090">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0090"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0091">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0091"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0092">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0092"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0093">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0093"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0094">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0094"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0095">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0095"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0096">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0096"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0097">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0097"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0098">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0098"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0099">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0099"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0100">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0100"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0101">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0101"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0102">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0102"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0103">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0103"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0104">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0104"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0105">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0105"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0106">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0106"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0107">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0107"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0108">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0108"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0109">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0109"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0110">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0110"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0111">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0111"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0112">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0112"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0113">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0113"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0114">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0114"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0115">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0115"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0116">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0116"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0117">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0117"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0118">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0118"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0119">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0119"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0120">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0120"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0121">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0121"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0122">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0122"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0123">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0123"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0124">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0124"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0125">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0125"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0126">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0126"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0127">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0127"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0128">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0128"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0129">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0129"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0130">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0130"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0131">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0131"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0132">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0132"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0133">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0133"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0134">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0134"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0135">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0135"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0136">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0136"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0137">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0137"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0138">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0138"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0139">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0139"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0140">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0140"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0141">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0141"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0142">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0142"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0143">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0143"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0144">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0144"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0145">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0145"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0146">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0146"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0147">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0147"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0148">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0148"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0149">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0149"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0150">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0150"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0151">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0151"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0152">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0152"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0153">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0153"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0154">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0154"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0155">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0155"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0156">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0156"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0157">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0157"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0158">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0158"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0159">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0159"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0160">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0160"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0161">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0161"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0162">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0162"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0163">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0163"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0164">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0164"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0165">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0165"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0166">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0166"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0167">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0167"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0168">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0168"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0169">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0169"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0170">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0170"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0171">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0171"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0172">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0172"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0173">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0173"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0174">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0174"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0175">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0175"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0176">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0176"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0177">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0177"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0178">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0178"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0179">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0179"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0180">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0180"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0181">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0181"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0182">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0182"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0183">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0183"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0184">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0184"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0185">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0185"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0186">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0186"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0187">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0187"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0188">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0188"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0189">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0189"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0190">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0190"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0191">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0191"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0192">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0192"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0193">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0193"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0194">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0194"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0195">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0195"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0196">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0196"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0197">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0197"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0198">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0198"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0199">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0199"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0200">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0200"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0201">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0201"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0202">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0202"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0203">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0203"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0204">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0204"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0205">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0205"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0206">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0206"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0207">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0207"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0208">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0208"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0209">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0209"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0210">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0210"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0211">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0211"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0212">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0212"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0213">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0213"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0214">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0214"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0215">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0215"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0216">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0216"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0217">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0217"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0218">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0218"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0219">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0219"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0220">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0220"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0221">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0221"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0222">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0222"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0223">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0223"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0224">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0224"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0225">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0225"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0226">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0226"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0227">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0227"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0228">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0228"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0229">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0229"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0230">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0230"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0231">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0231"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0232">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0232"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0233">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0233"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0234">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0234"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0235">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0235"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0236">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0236"/>
    </surface>
    <surface xml:id="i0237">
      <graphic url="WMS_Arabic_453_0237"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div> </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
